<resources>
    <string name="app_name">Cerita Rakyat Sulawesi</string>
    <string name="ceritanya">
        Di sebuah desa di Sulawesi Utara, tinggallah seorang ibu bersama dua anak gadisnya. Mereka benar-benar miskin, membeli
        makanan saja tak mampu. Sehari-hari, keluarga itu hanya menyantap buah-buahan yang tumbuh di hutan sekitar rumah mereka.
        Meski demikian, mereka hidup bahagia dan selalu bersyukur.\n\n

        Suatu masa, musim kemarau melanda desa mereka. Pohon-pohon yang ada di hutan mulai Iayu dan kering daunnya.\n\n

        \"Kak, kita sudah berjalan dari tadi, tapi kita belum menemukan satu buah pun,\" kata Si Bungsu.\n\n

        \“Sabar Dik, mungkin jika kita berjalan Iebih ke dalam, kita akan me nemukannya,\” jawab si Sulung. Dalam hatinya dia
        mulai khawatir. Perutnya mulai keroncongan.\n\n

        Akhirnya mereka berdua memutuskan untuk masuk terus ke dalam hutan. Mereka berusaha mencari buah-buahan, namun tak
        mendapatkan apa-apa.Karena kelelahan, mereka beristirahat di bawah sebatang pohon rindang. Meskipun daunnya lebat,
        pohon itu tak berbuah. Angin berembus Sepoi-sepoi, kedua gadis itu mulai mengantuk dan akhirnya tertidur lelap.\n\n

        Tiba-tiba, terdengar suara \"Keke... kow... keke... kow...\". Bersamaan dengan suara itu, beberapa buah mangga masak
        berjatuhan. Salah satunya ,mengenai kaki si Bungsu.\n\n

        Si Bungsu terkejut dan terbangun dari tidurnya. Sambil mengucek matanya, ia melihat apa yang mengenai kakinya.\n\n

        \"Buah mangga? Dari mana datangnya?\" tanyanya heran. Ia segera membangunkan kakaknya dan menceritakan apa yang terjadi.
        Sementara itu, suara \"Keke... kow... keke.. kow\" terus terdengar. Kedua gadis itu masih terus mencari asal suara
        tersebut, tapi tak berhasil.\n\n

        Kejadian itu terus berulang. Setiap kali mereka ke hutan, mereka akan dijatuhi berbagai jenis buah-buahan. Dan suara
        misterius itu akan terus membahana.\n\n

        Akhirnya si Sulung berteriak. \"Siapakah kamu? Ayo tunjukkan dirimu, aku ingin berterima kasih.\"\n\n

        \"Keke... kow... keke... kow...\" tiba-tiba muncullah seekor burung di hadapan mereka. Rupanya burung itulah yang selama
        ini memberikan buah- buahan kepada kedua gadis itu.\n\n

        \"Hai gadis miskin, tak usah berterima kasih padaku. Anggaplah itu hadiah karena kalian berdua bekerja sangat rajin dan
        tak pernah mengeluh,\" kata burung itu.\n\n

        Kedua gadis itu lalu menamainya burung kekekow. Sejak hari itu, burung kekekow memenuhi kebutuhan makanan mereka, bahkan
        kadang- kadang memberikan kain yang indah. Burung kekekow tidak tega melihat pakaian mereka yang kumal dan sudah tak
        layak pakai. Ia juga memberikan perhiasan emas. Keluarga itu sekarang hidup berkecukupan. Mereka tak lagi berpakaian
        buruk dan kekurangan makanan. Kedua gadis itu tampak cantik.\n\n

        Berita tentang burung kekekow ini tersebar ke seantero desa. Teman-teman Si Sulung dan si Bungsu rupanya iri pada
        kecantikan mereka.\n\n

        \"Dari mana kalian mendapatkan pakaian dan perhiasan yang indah-indah ini?\" tanya mereka.\n\n

        Kedua gadis itu pun menceritakan dengan jujur apa yang mereka alami. Teman-temannya tak terima. Mereka lalu melapor pada
        kepala desa. Mereka juga ingin seperti kedua gadis itu.\n\n

        Kepala desa memerintahkan semua warga untuk mencari burung kekekow. Setelah berhasil menangkapnya, para warga berkumpul
        di balai desa untuk mengajukan bermacam-macam permintaan, termasuk kepala desa.\n\n

        \"Berikan gelang emas untuk istriku,\" kata kepala desa.\n\n

        \"Aku ingin kain sutra yang indah,\" kata seorang warga.\n\n

        \"Aku ingin peralatan makan dari perak,\" kata warga yang lain.\n\n

        Suasana menjadi gaduh, masing-masing warga mengajukan permintaan mereka.\n\n

        Namun, apa yang terjadi? Burung kekekow diam saja. Ia tak memberikan apa pun pada warga tersebut. Ia hanya berteriak
        \"Keke... kow... keke... kow\".\n\n

        Warga mulai naik pitam. Mereka menganggap burung kekekow sengaja mengejek mereka. Dengan persetujuan kepala desa, mereka
        pun menyembelih burung itu dan membuang bangkainya begitu saja.\n\n

        Si Sulung dan si Bungsu menangis. Mereka tak menyangka warga begitu tega. Keluarga itu mengubur bangkai tersebut di
        halaman rumah mereka. Mereka menanam bunga yang indah di atasnya, sebagai penghormatan pada burung yang pernah menolong
        mereka.\n\n

        Ajaib, bunga-bunga itu tak bertambah besar. Di atas makam burung kekekow itu justru tumbuh sebatang pohon besar yang
        menghasilkan buah sepanjang tahun. Anehnya, buah yang dihasilkan selalu berganti-ganti. Karena jumlahnya banyak, si
        Sulung don si Bungsu menjual sebagian buah itu ke pasar. Dari situ mereka bisa hidup dengan Iayak. Burung kekekow terus
        menolong mereka meskipun dia sudah mati.\n\n


        <b><i>Pesan dari Cerita Rakyat Sulawesi Utara : Kisah Burung Kekekow untukmu adalah Mengucap syukurlah dalam segala hal.
            Teruslah berusaha dan jangan pernah putus asa. Setiap persoalan pasti ada jalan keluamya.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita2">
        Cerita Ratu Adioa, berasal dari Sulawesi Utara. Cerita ini bermula dari persahabatan lima orang, di antara kelima
        sahabat itu ada dua orang yang bernama Ratu Wulanwanna dan Ratu Adioa.\n\n

        Ratu Adioa adalah seorang pemuda yang selalu berperilaku santun dan hormat , ia sangat sayang kepada kedua orang tuanya.
        Ia tidak pernah membantah dan menyakiti hati keduanya karena mereka telah mendidik dan membesarkannya.\n\n

        Suatu hari muncullah ide dari Ratu Wulanwanna untuk membunuh orang tua mereka, sehingga mereka dapat menguasai semua
        harta orang tua mereka masing – masing. Ketika mendengar ide tersebut Ratu Adioa berdiam diri saja di dalam hatinya
        tidak setuju tentang ide tersebut. Jika ia tidak menerima tantangan tersebut, maka nyawanya sendiri yang akan terancam.\n\n

        Ratu Adioa berpikir keras untuk menyelamatkan orang tuanya. Pada malam harinya, Ratu Wulanwanna, dan teman – temannya
        segera menghabisi nyawa kedua orang tua mereka yang sedang tertidur lelap. Setelah itu, mereka menguburnya di pinggir hutan.
        Sementara Adioa, secara diam-diam menyembunyikan kedua orang tuanya di dalam gua, lalu membuat dua tumpukan tanah dan
        memberinya batu nisan di atasnya, sebagai tanda bahwa orang tuanya sudah meninggal.\n\n

        Sejak itu, keempat sahabat Adioa tersebut mewarisi semua harta kedua orang tua mereka. Namun, mereka senantiasa hidup
        boros, sehingga lama-kelamaan harta mereka habis. Sementara Adioa tetap rajin berburu binatang ke hutan, hasil buruannya
        ia gunakan untuk memenuhi kebutuhan kedua orang tuanya yang berada di dalam gua.\n\n

        Pada suatu hari, ada tiga buah kapal mewah sedang berlabuh di dermaga. Mengetahui kedatangan ketiga kapal tersebut,
        Ratu Wulanwanna segera memerintahkan Ratu Adioa ke dermaga untuk menanyakan kepada awak kapal tentang maksud kedatangan
        mereka.\n\n

        Mereka adalah utusan raja dari Kerajaan Timur. Mereka datang ke desa tersebut membawa teka-teki untuk penduduk kampung
        itu. Jika ada yang berhasil menjawab teka – teki tersebut maka seluruh isi kapal ini akan menjadi miliknya. Tetapi jika
        kalian tidak berhasil menjawabnya, maka mereka akan merampas seluruh isi kampung tersebut.\n\n

        Tak berapa lama kemudian, awak kapal itu kembali bersama dua temannya. Mereka membawa dua buah tengkorak manusia, dua
        ekor anak ayam, dan dua buah gayung yang berisi air.\n\n

        \"Apa teka-tekinya? \” tanya salah seorang dari penduduk desa.\n\n

        \” Teka-teki itu berupa pertanyaan yaitu bagaimana membedakan tengkorak laki-laki dengan perempuan? Bagaimana membedakan
        anak ayam jantan dengan betina dan Bagaimana mengetahui air dalam ember adalah air tawar atau air taut? Itulah
        pertanyaannya!\” Jawab Pemilik kapal itu sambil tersenyum.\n\n

        Mendengar Kelima pemuda bersahabat itu pun segera membahas teka-teki tersebut. Sudah sehari-semalam mereka berunding,
        namun belum juga menemukan jawabannya.\n\n

        Kemudian empat sahabat Ratu Adioa tidak mengetahui jawaban teka – teki tersebut, sementara itu Ratu Adioa pulang dan
        meminta bantuan orang tuanya. Ternyata orang tuanya mengetahui jawaban teka – teki tersebut. Ayahnya menyuruhnya menusuk
        tengkorak manusia dengan lidi. Jika lurus, maka itu tengkorak laki-laki. Jika bengkok, itu tengkorak perempuan. Dan soal
        anak ayam, jika menengadah ketika diberi makan beras berarti ia jantan. Kalau menunduk berarti anak ayam betina. Terakhir
        air dalam ember itu jika beriak maka itu adalah air taut, namun jika tidak beriak maka itu air tawar.\n\n

        Beberapa hari berlalu Para penduduk yang hadir di tempat itu tampak tegang. Hati mereka diselimuti perasaan cemas
        dan khawatir. Karena tidak ada orang yang mampu menjawab pertanyaan itu. Tiba – tiba Ratu Adioa muncul dan menjawab
        semua pertanyaan itu dengan benar. Karena jasa Adioa terhadap kampungnya, ia di angkat menjadi Raja, dan ia juga berhak
        mendapatkan kapal dan semua harta karunnya. Lalu ia persembahkan harta itu kepada orangtuanya. Setelah kejadian itu Adioa
        memberitahu keempat sahabatnya bahwa jawaban tersebut ia dapatkan dari kedua orang tuanya, mendegar hal tersebut ke empat
        sahabatnya menjadi sangat menyesal telah membunuh orang tua mereka.\n\n

        <b><i>Pesan moral dari cerita rakyat Sulawesi Utara Ratu Adioa adalah Orang tua adalah sumber kasih sayang dan selalu melindungi
            anak-anaknya, maka dari itu, kita harus selalu menjaga orang tua kita dan jangan menyakitinya.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita3">
        Sigarlaki adalah seorang pemburu yang luar biasa. Ia sangat jitu menombak hewan buruannya. Itulah sebabnya hidupnya tak
        pernah berkekurangan. Sigarlaki memiliki seorang pembantu yang setia, namanya Limbat. Limbat adalah pemuda yang sederhana.
        Sejak kecil ia sudah hidup sendiri. Jadi, ketika Sigarlaki menawarinya untuk menjadi pembantunya, Limbat tak menolak.\n\n

        Sehari-hari, Limbat mempersiapkan keperluan berburu tuannya. Se lain itu ia juga mengurus rumah dan memasak. Meskipun
        Limbat adalah seorang pria, ia tak mengalami kesulitan untuk mengerjakan semua itu.\n\n

        \"Limbat... cepatlah! Hari sudah hampir siang,\" teriak Sigarlaki.\n\n

        Limbat berjalan dengan tergesa-gesa membawa seperangkat alat berburu. Hari ini Sigarlaki akan pergi berburu lagi, dan
        seperti biasa Limbat harus mempersiapkan semua kebutuhannya.\n\n

        \"Aku pergi dulu ya. Jangan lupa, persediaan daging itu kau jual ke pasar. Sisanya masaklah untuk makan siang kita,\"
        pesan Sigarlaki sebelum pergi.\n\n

        Limbat mengangguk \"Tentu, Tuan, aku tak akan lupa.\"\n\n

        Setelah tuannya pergi, ia segera menimbang daging yang akan dijual ke pasar. Kemarin tuannya berhasil mendapatkan seekor
        rusa yang gemuk.\n\n

        \"Ah, semuanya sudah siap. Sekarang aku mandi dulu,\" katanya dalam hati. Limbat mandi dengan riang. Ia tak menyadari,
        pintu rumah terbuka lebar.\n\n

        Seorang pencuri masuk dan mencuri semua daging rusa yang sudah ia siapkan. Pencuri itu juga mengambil daging yang Limbat
        siapkan untuk makan siang.\n\n

        Limbat sangat terkejut mendapati semua dagingnya hilang.\n\n

        \"Astaga, siapa yang mengambil daging itu?\" Limbat berlari ke dapur.\n\n

        \"Ya ampun, daging yang hendak kumasak pun hilang! Gawat sekali, tuanku pasti marah besar jika tahu.\"\n\n

        Seharian itu Limbat hanya duduk termenung. Ia bingung, bagaimana caranya ia menjelaskan kejadian itu pada Sigarlaki.
        Menjelang sore, Sigarlaki sampai di rumah. Wajahnya terlihat masam, dan ia tak membawa seekor hewan buruan pun.\n\n

        \"Selamat sore Tuan, hewan apa yang berhasil Tuan tangkap kali ini?\" tanya Limbat dengan cemas.\n\n

        Sambil mendengus kesal, Sigarlaki menjawab, \"Ternyata aku tak sehebat yang kukira. Hari ini hewan buruanku lolos semua.\"
        Limbat terdiam, ia bingung bagaimana menjelaskan kejadian yang menimpanya.\n\n

        Tiba-tiba Sigarlaki bertanya \"Berapa uang yang kau dapat dari hasil menjual daging pagi tadi?\" Bagai disambar petir,
        Limbat pun kebingungan.\n\n

        \"Eh... anu... eh.. maaf Tuan. Ada orang yang mencuri daging itu saat aku mandi,\" jawabnya terbata-bata.\n\n

        \"Apa? Mana mungkin ada orang yang berani melakukan hal itu padaku. Aku tak percaya omonganmu! Atau... hmmm...
        jangan- jangan kau sendiri yang mencuri dagingku?\" teriak Sigarlaki.\n\n

        \"Tidak Tuan, benar ada orang yang mencuri daging itu. Mana mungkin aku berani berbuat curang pada Tuan?\"\n\n

        Sigarlaki benar-benar marah. Ia merasa sangat sial hari itu. Sigarlaki terus menuduh Limbatah yang mencuri dagingnya.\n\n

        \"Kau harus membuktikan bahwa memang bukan kau pencurinya. Sekarang, ikut aku ke sungai,\" perintahnya pada Limbat.
        Meskipun tak mengerti, Limbat menuruti perintah tuannya.\n\n

        \"Menyelamlah ke dalam sungai ini. Aku akan menancapkan tombakku ke dasar sungai. Jika tombak ini lebih dulu keluar
        daripada kau, maka kau memang tak bersalah. Namun jika kepalamu yang keluar lebih dulu, berarti kau pencurinya,\"
        kata Sigarlaki.\n\n

        Limbat sungguh ketakutan. Mana bisa ia menyelam begitu lama, dan mana mungkin tombak itu bisa keluar sendiri dari
        sungai? Ia sangat cemas.\n\n

        Limbat tak bisa mengelak. Ia pun menyelam ke dasar sungai dan Sigarlaki menancapkan tombaknya. Tapi, baru beberapa
        detik berjalan, Sigarlaki melihat seekor babi hutan melintas. Ia segera mencabut tombaknya dan mengejar babi hutan itu.
        Sayangnya, babi hutan itu lari dengan cepat dan Sigarlaki kehilangan jejaknya.\n\n

        Limbat pun keluar dari sungai dengan lega. \"Tuan, sudah terbukti bukan aku yang mencuri daging Tuan,\" katanya.\n\n

        \"Enak saja, itu tadi hanya kebetulan. Kau harus mengulanginya sekali lagi,\" jawab Sigarlaki. Rupanya ia masih belum
        percaya kalau Limbat berkata jujur.\n\n

        \"Jika kali ini kau berhasil, aku baru percaya padamu,\" tambah Sigarlaki. Terpaksa, Limbat menyelam untuk kedua kalinya.\n\n

        Dengan penuh percaya diri, Sigarlaki sekali lagi menancapkan tombaknya. Tiba-tiba, \"Aduuhh... kakiku!\" teriaknya.\n\n

        Ternyata seekor kepiting berukuran besar mencapit kakinya. Sigarlaki kesal sekali, ia lalu mencabut tombaknya. Sambil
        terpincang-pincang, ia berusaha memukul kepiting itu dengan tongkatnya.\n\n

        Untuk kedua kalinya Limbat keluar dari sungai. Dalam hati ia geli menyaksikan tuannya lari terpincang-pincang. Ia
        bersyukur, kejujurannya teIah terbukti. Limbat mengejar tuannya dan mengajaknya pulang ke rumah.\n\n

        \"Maafkan aku Limbat, ternyata kau memang jujur padaku,\" kata Sigarlaki. Limbat hanya tersenyum. Sejak saat itu,
        Sigarlaki tak pernah lagi menuduhnya dengan sembarangan.\n\n

        <b><i>Pesan moral dari Cerita Rakyat dari Sulawesi Utara : Sigarlaki Dan Limbat untukmu adalah Jangan mudah berprasangka
            buruk. Berpikir positif akan membuat hidupmu lebih menyenangkan\n\n</i></b>
</string>

    <string name="cerita4">

        Pada jaman dahulu ayam memang belum ada ataupun belum dikenal di Gorontalo. Nanti setelah cerita tentang peristiwa
        dari ayah dan anak kandungnya, barulah ayam mulai dikenal di sana.\n\n

        Kisah peristiwa dari ayah beranak dimaksud, bukanlah semata-mata terjadi dan timbul karena mereka tinggal dan berdiam
        dalam kandungan ibunya, sang ayah sudah pamit kepada sang ibu pergi ke Mekkah untuk berguru atau belajar memperdalam ilmu
        pengetahuan tentang agama Islam melalui pemuka-pemuka Islam yang disebut Syech.\n\n

        Sambil pamit sang ayah sempat juga berpesan kepada sang ibu katanya, \"Kau istriku, untuk sementara waktu aku tinggalkan
        sekalipun kau saat ini dalam keadaan mengandung, yang sekali kelak tiba saatnya kandungan ini engkau akan lahirkan,
        maka hasilnya baik dia laki-laki maupun perempuan peliharalah ia dengan baik, penuh kasih sayang dan bila sudah mulai
        dewasa lagi pandai  suruhlah ia mengikuti aku ke Mekkah.\"\n\n

        Setelah mengadakan persiapan seperlunya sang ayah pun berangkatlah ke Mekkah, dan di lain pihak kandungan makin lama
        makin mendekati saat kelahirannya dan akhirnya sesuai ukuran normal bagi setiap umur kandungan, lahirlah sang bayi
        perempuan. Perkembanagn sesudah lahir mulailah dilalui dari satu fase berikutnya hingga pada usia kira-kira tujuh
        tahun si anak itupun mulai mengenal lingkungan ataupun tetangga terutama bermain-main dengan anak-anak sebayanya.\n\n

        Satu kesan khusus yang menarik perhatiannya dikala itu ialah dia sempat mendengar dari anak-anak tetangga itu
        memanggil-manggil dan menyebut-nyebut ayah dan ibu serta dapat melihat dengan jelas kenyataan yang ada bahwa dalam
        rumah mereka ada laki-laki dan perempuan sedangkan dia sendiri hanya mengenal ibu saja.\n\n

        Timbullah keraguan yang merupakan suatu tanda tanya dalam hatinya, apa sebab demikian. Perasaan ingin tahu makin lama
        makin besar dalam benaknya dan rupanya dia belum sanggup menjawab sendiri, lalu hal itu ditanyakannya kepada ibunya,
        seraya katanya, \"Ibu! Apakah saya ini tidak mempunyai ayah sebagimana halnya dengan kawan-kawan saya di tetangga
        kita itu?\"\n\n

        Sang ibu menjawab, katanya\". Hal ini sebenarnya sudah lama ibu ingin jelaskan kepadamu bahwa pada hakekatnya engkau
        ini memang mempunyai ayah kandung. Ayahmu sekarang ini sementara belajar guna mendalami pengetahuan tentang agama
        Islam di Mekkah. Bila hal ini sudah kuberitahukan kepadamu pastilah engkau akan menyusul ayahmu ke sana sesuai pesannya
        padaku dahulu, tetapi akibatnya aku akan kesunyian sendiri dalam rumah ini. Sengaja hal itu tidak kuceritakan kepadamu,
        tetapi karena engkau sudah mengetahui sekarang, maka aku relakan untuk menyusul ayahmu kesana.\"\n\n

        Mendengar penuturan ibunya  gembiralah anak perempuan itu karena ia akan dapat bertemu ayahnya di Mekkah. Akan tetapi
        masih ada satu masalah lagi baginya, untuk mendapatkan penjelasan dari ibunya, yaitu menyangkut ciri ayahnya agar
        dengan mudah dikenal olehnya.\n\n

        Ibunya segera memberikan satu identitas khusus yang terdapat pada salah satu bagian kepala ayahnya, yaitu pusar kepala
        ayahnya sama dan serupa dengan pusar kepalanya. Itulah satu-satunya petunjuk yang menjadi pegangan inti dari si anak
        sebagai pengenal diri ayahnya di Mekkah.\n\n

        Kemudian persiapan segera dirampungkan dan seterusnya sang ibu dengan pasrah melepaskan keberangkatan sang anak, menuju
        Mekkah. Dlam perjalanan ia tidak mengalami kekurangan sesuatu apapun dan  akhirnya sampailah dia dengan selamat ke
        tempat yang dituju.\n\n

        Disana ia menginap di rumah milik seorang Syech. Selain mencari ayahnya ia turut belajar pula sedikit demi sedikit
        pengetahuan tentang agama Islam.\n\n

        Detik berganti menit, jam, hari, minggu, bulan dan seterusnya tahun bertukar tahun ia masih tetap berada di sana, akan
        tetapi yang dicari belum juga kunjung bertemu, sedangkan perkembangan fisik maupun psikhsiknya makin dewasa dan matang,
        sehingga akhirnya dia sudah menjadi gadis yang cantik. Seorang laki-laki yang sudah agak lanjut usianya jatuh cinta
        kepadanya lalu terus mengajukan lamarannya melalui Syech (induk semang si gadis itu). Melihat keadaan anak gadis itu
        sudah pantas dan wajar bersuami, tambahan pula menjaga jangan sampai si gadis itu akan salah jalan dalam pergaulan
        remaja yang krisis sesuai perkembangannya, maka Syech itu segera berkonsultasi dengan si gadis, apakah sang gadis
        bersedia kawin atau berumah tangga.\n\n

        Konsultasi berlangsung dalam suasana tenang dan lancar si gadis menyerahkan sepenuhnya apa yang dibuat dan diatur oleh
        Syech induk semangnya, dalam arti semuanya akan ia patuhi dan taati. Dengan demikian terjadilah kata sepakat
        untuk melaksanakan perkawinan ataupun pernikahan mereka sehingga resmilah menjadi pasangan suami-istri yang sah, hidup
        bahagia dalam suasana cinta kasih yang mesra. Dalam hunian kasih sayang dan cinta kasih yang demikian, pada suatu ketika
        sang suami mengharap agar sang istri berkenan membelai-belai rambutnya berhubung kepalanya merasa gatal.\n\n

        Betapa kagetnya si istri karena diketemukannya pusar sebagai identitas khusus dari ayah kandungnya, suasana gembira,
        lagi mesra itu dengan tidak terduga sebelumnya tiba-tiba berubah menjadi pekik dan tangis sang istri yang tidak
        terkendalikan lagi mengakibatkan para tetangga terkejut dan heran.\n\n

        Syech induk semang dalam rumah itu segera turun tangga mendekati mereka sambil bertanya tentang sebab musababnya.
        Sang suami menjawab bahwa ia sendiri tidak tahu menahu, malahan takut bercampur heran dan aneh atas kejadian tersebut.\n\n

        Rupanya jawaban itu tidak memberikan kepuasan bagi penanya, lalu langsung menanyakan lebih lanjut kepada sang istri dengan
        permintaan terlebih dahulu agar sang istri itu duduk tenang-tenang dahulu. Sang istri memenuhi permintaan itu, dan dengan
        tenang mulai menceritakan bahwa ayahnya yang selama itu dicarinya, sudah diketemukannya, menyesal sudah dalam status dan
        peranan yang lain, yaitu sudah menjadi suaminya. Bukti yang nyata adalah pusar di kepalanya sesuai petunjuk yang diberikan
        oleh ibu kandungnya disaat mau berangkat mencari ayahnya tersebut.\n\n

        Mendengar penjelasan demikian. Syech itupun tidak sanggup untuk berbuat lebih banyak, selain dari pada mengisolir
        keduanya pada suatu tempat di bawah pohon kayu sekaligus dengan segala pakaian dan lain-lain sebagainya kepunyaan
        mereka ditumpukkan di sekeliling pohon itu. Pada waktu dan tempat inilah dengan izin dan kehendak Tuhan Yang Maha Kuasa,
        keduanya berubah, menjelma dan beralih dari sepasang suami-istri menjadi seekor ayam jantan dan seekor ayam betina.\n\n

    </string>

    <string name="cerita5">

        Dahulu kala di daerah Limboto, Gorontalo, terdapat sebuah mata air yang jernih dan dingin. Mata air ini jarang dijamah oleh
        manusia karena terletak di tengah-tengah hutan yang lebat. Mata air inilah yang biasa didatangi oleh para bidadari dari
        kayangan untuk mandi. Mata air ini bernama Tupalo.\n\n

        Pada suatu hari turunlah seorang jejaka dari kayangan, ia sangat tampan dan perkasa. Ia bernama Jilumoto, yang artinya
        \"seseorang yang menjelma menjadi manusia\". Ketika menyaksikan bidadari yang mandi di Tupalo, ia menyembunyikan sayap
        salah seorang dari mereka. Ternyata sayap itu milik seorang bidadari yang paling tua di antara yang lainnya yang
        bernama Mbui Bungale. Saat mengetahui bahwa sayapnya hilang, Mbui Bungale tidak dapat kembali ke kayangan. Selanjutnya
        ia bertemu dengan Jimuloto,  setelah saling berkenalan, Jimuloto mengajaknya untuk menikah dan tinggal di bumi.
        Akhirnya mereka pun menikah. Mereka kemudian memutuskan untuk mencari tempat tinggal dan lahan untuk bercocok tanam.
        Akhirnya mereka menjumpai sebuah bukit yang mereka beri nama Hantu lo Ti\'opo atau \"bukit kapas\".
        Di bukit inilah mereka mengolah tanah dan menanam aneka tanaman yang dapat dimakan.\n\n

        Suatu ketika Mbui Bungale mendapat kiriman dari kayangan, yaitu sesuatu yang disebut Bimelula atau mustika sebesar
        telur itik. Mbui Bungale mengambil Bimelula itu dan kemudian menyimpannya pada mata air Tupalo, tempat biasanya
        ia mandi, dan ditutupnya dengan sebuah tolu (tudung). Pada suatu hari ada empat pelancong yang berasal dari bagian
        Timur tersesat ke tempat itu dan menemukan mata air tersebut. Begitu melihat air yang jernih dan dingin, mereka segera
        berendam di sana, saat ada di air mereka melihat sebuah tolu terapung-apung di atas air. Mereka penasaran dan berusaha
        mengambilnya. Namun tiba-tiba terjadi badai dan angin topan di sana, hujan pun turun dengan sangat deras. Dunia menjadi
        gelap gulita, mereka tidak tahu apa yang sedang terjadi, lalu dengan sekuat tenaga mereka berusaha keluar dari sana dan
        mencari tempat yang aman.\n\n

        Setelah badai reda, hujan pun berhenti. Mereka kembali ke mata air untuk melihat apa yang sedang terjadi. Mereka
        melihat tudung itu masih terletak di tempatnya semula. Dengan penuh keheranan mereka kembali mendekati tudung itu
        untuk mengangkatnya, tetapi sebelumnya mereka meludahi tudung itu dengan sepah pinang. Setelah melakukan hal itu,
        mereka tidak menjauh dari mata air, tetapi mengintip dan ingin tahu siapa pemilik tudung itu. Tak lama kemudian
        datanglah Mbui Bungale dengan suaminya bermaksud menjemput Bimelula yang tertutup dengan tudung itu.\n\n

        Ketika Mbui Bungale mendekati tudung, ia dihadang oleh empat pelancong yang tak dikenalnya itu. Mereka kemudian berkata,
        \"Wahai kalian berdua, siapakah kalian sebenarnya, untuk maksud apa kalian mendatangi tempat ini?\"\n\n

        \"Saya Mbui Bungale, dan ini suami saya Jilumoto, kami bermaksud menjemput mustika  dalam tudung itu.\" jawab Mbui Bungale.\n\n

        Keempat orang itu dengan lantang menjawab, \"Tidak seorangpun yang kami ijinkan menjamah tempat ini, apalagi mengambil
        barang-barang yang ada di sini, tempat ini adalah milik kami.\"\n\n

        Mbui Bungale balik bertanya, \"Apa buktinya bahwa tudung itu milik kalian?\"\n\n

        \"Lihatlah sepah pinang di atasnya, inilah buktinya,\" jawab salah seorang pelancong  itu.\n\n

        Mbui Bungale hanya tersenyum dan berkata, \"Jika kalian benar menguasai mata air dan tudung itu, cobalah kalian
        besarkan mata air ini menjadi danau. Kuingatkan kepada kalian bahwa mata air ini diturunkan oleh Yang Maha Kuasa
        untuk digunakan oleh manusia yang baik budi pekertinya, bukan orang-orang tamak dan rakus. Tanah ini berada dalam
        lindunganNya, oleh karena itu jalah dan jangan engkau cemarkan. Jika kalian benar-benar pemilik mata air ini, cobalah
        perluas airnya, silahkan keluarkan ilmu-ilmu kalian.\"\n\n

        Pertama kali yang memperagakan kesaktiannya adalah orang yang dianggap pemimpin dari mereka berempat. Sambil
        membentangkan tangannya dengan lantang ia berkata, \"Oh, mata air kami! Meluaslah kalian....\" demikian pemimpin
        rombongan itu memperagakan kesaktiannya, tapi tak terjadi apapun di tempat itu. Air tak juga meluas, angin pun tak
        bergerak.\n\n

        Mbui Bungale kembali tersenyum dan berkata dengan mereka berempat, \"Ayo keluarkan kekuatan kalian, buktikan jika mata
        air ini milik kalian. Atau kalian telah menyerah dan mengaku kalah?\"\n\n

        Pemimpin rombongan itu berkata dengan nafas tersengal-sengal, \"Jika kamu pemilik tempat ini, maka tunjukkanlah
        kemampuanmu!\"\n\n

        Mbui Bungale kemudian bersedakep dan mengarahkan tangannya ke arah mata air sambil berdoa, \"Tuhanku, berikanlah aku
        kekuatan, Luaskan dan besarkan mata air ini, mata air para bidadari.....membesarlah.....!\" \n\n

        Tak lama kemudian terdengar suara air bergemuruh, tanah menggelegar, perlahan-lahan mata air itu melebar dan meluas.
        Mbui Bungale dalam sekejap telah berada di atas pohon, sementara keempat orang itu terpana kagum melihat keajaiban itu.\n\n

        Air semakin tinggi dan mulai mencapai tempat keempat orang yang berada di atas pohon kapak, dengan berteriak mereka
        memohon ampun pada Mbui Bungale, wanita itu kemudian berkata, \"Masihkah kalian mengakui tempat ini sebagai milik
        kalian?\"\n\n

        Keempat pelancong itu minta maaf kepada Mbui Bungale dan mempersilahkannya untuk mengambil tudung mustika  itu.\n\n

        Mbui Bungale mengambil tudung itu yang setelah dibukanya berisi sebuah telur, dan ajaib saat itu telur tersebut menetas,
        di dalamnya terdapat seorang bayi perempuan cantik yang konon akan menjadi Raja Limboto. Gadis itu dikenal dengan nama
        Tulango Hula, yang artinya cahaya bulan. Setelah itu Mbui Bungale berencana membawa bayinya pulang dan mengajak keempat
        pelancong itu, sejenak ia melayangkan pandangan kembali ke danau, di sana dilihatnya lima biji buah terapung-apung di air,
        ia mengambil dan mencium buah yang ternyata jeruk itu. Sejak saat itu danau tersebut diberi nama Bulalo Lo limu o tutu yang
        artinya "danau dari jeruk kayangan", dan dikenal sebagai Danau Limboto.\n\n
    </string>

    <string name="cerita6">
        Dahulu, seorang raja yang arif dan bijaksana bernama Raja Tilahunga memerintah di Kerajaan Bolango. Raja Tilahunga
        memiliki kegemaran berkelana ke pelosok kerajaan untuk melihat kehidupan rakyatnya sambil mencari dan membangun
        lahan-lahan yang subur agar dapat menjadi mata pencaharian bagi rakyatnya.\n\n

        Suatu saat, Raja mengajak beberapa pengawal untuk menemaninya berkelana. Karena perjalanan kali ini cukup jauh, ia
        meminta para pengawal untuk mempersiapkan segala macam perbekalan don peralatan.\n\n

        Kemudian, rombongan itu memulai perjalanan pada pagi hari. Menjelang siang, rombongan raja sampai di sebuah bukit yang
        pepohonannya tinggi dan rindang. Raja memerintahkan para pengawalnya untuk berhenti dan beristirahat.\n\n

        \"Tempat ini sangat nyaman, sebaiknya! kita beristirahat sejenak di sini,\" kata Raja. Para pengawal segera beristirahat
        di bawah pohon-pohon yang rindang. Beberapa pengawal hendak menyiapkan tempat yang paling nyaman untuk Raja. Namun,
        raja menolaknya. Ia ingin bisa berbaur dengan para pengawalnya sebagai teman, karena saat itu mereka bukan berada di istana.\n\n

        Raja melepaskan pakaian kerajaan dan meletakkannya di tanah, ini artinya melepaskan jabatannya sebagai raja dan menjadi
        rakyat biasa. Sejak saat itulah, daerah itu dinamakan tapatopo, yang artinya meletakkan jabatan untuk sementara waktu.
        Kemudian, mereka melanjutkan perjalanan. Saat itu, matahari bersinar sangat terik, sehingga perjalanan terasa melelahkan
        don rombongan ini mulai merasakan lapar dan haus.\n\n

        Di sebuah padang rumput, raja memerintahkan para pengawalnya untuk berhenti.\n\n

        \"Sebaiknya, kita berhenti dulu. Kita makan perbekalan kita,\" perintah raja.\n\n

        Semua pengawal merasa senang. Mereka pun membuka bekal dan mulai menyantapnya. Ketika sebagian pengawal dan Raja selesai
        makan dan mulai merapikan sampah bekas sisa makanan, beberapa pengawal lain terus saja makan sekenyang-kenyangnya.\n\n

        \"Lebih baik kalian jangan makan terlalu banyak, sekenyangnya saja. Ingatlah, perjalanan kita masih jauh. Jangan sampai
        kita kehabisan bekal.\" kata Raja berusaha mengingatkan pengawal-pengawalnya yang masih makan dengan lahapnya.\n\n

        Seorang pengawal yang bernama Denggi tampak tidak berhenti makan. Bahkan, karena terlalu rakus Ia merampas sisa bekal
        makanan temannya yang lain yang sengaja menyimpan sisa makanan itu. Terjadilah kegaduhan, apa lagi ternyata ia merampas
        makanan banyak sekali.\n\n

        Raja lalu menasihati Denggi bahwa perbuatannya itu tidak baik. Akhirnya, Denggi mau mengakui kesalahannya dan minta maaf
        kepada teman-temannya. Konon, sejak saat itulah padang rumput itu dinamakan tuladenggi, yang artinya Denggi yang rakus.\n\n

        Kemudian, mereka kembali melanjutkan perjalanan. Sampailah rombongan kerajaan ini di sebuah daerah di tepi Danau Limboto.
        Daerah itu sangat subur. Raja bermaksud membuka lahan di sana, Ia pun memerintahkan para pengawalnya untuk mendirikan
        tenda-tenda dan menyiapkan peralatan untuk membuka lahan.\n\n

        Pengawal raja terkejut ketika mereka menemukan tangkai pegangan peralatan kerja mereka sudah banyak yang patah. Lalu,
        mereka melaporkan hal ini pada Raja.\n

        \"Cepat usahakan untuk memperbaiki tangkai peralatan berkebun itu,\" perintah Raja. Tempat itu lalu dinamai "Panthungo, artinya tangkai pegangan alat berkebun.\n
        Mereka lalu menggarap daerah tersebut don menanaminya dengan tanaman palawija. Daerah itu kini menjadi tempat penghasil palawija dan sayur mayur yang sangat subur.\n\n Setelah lahan telah selesai digarap dan menghasilkan panen yang banyak, Raja dan rombongannya memutuskan kembali ke kerajaan. Tujuan Raja untuk membuka lahan-lahan subur dalam perjalanannya kali ini telah tercapai.\n
        <b><i>Pesan moral dari Cerita Rakyat dari Gorontalo : Asal Usul Nama Daerah adalah pemimpin harus bersikap ad1l, arif, dan bijaksana, sehingga membawa banyak manfaat bagi orang lain.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita7">
        Asal mula ikan duyung berdasarkan cerita daerah masyarakat Sulawesi Tengah, pada mulanya adalah seorang ibu rumah tangga yang pergi meninggalkan keluarganya karena merasa sedih terus menerus dimarahi oleh suaminya.\n\n

        Konon, dahulu kala di daerah Sulawesi, hidup sepasang suami istri dengan tiga orang anak. Dalam memenuhi kebutuhan sehari-hari, mereka mencari nafkah dengan mencari ikan di laut. Mereka juga menanam sayuran di ladang. Sebelum ayahnya pergi ke ladang, biasa mereka sarapan pagi bersama.\n\n

        Di suatu pagi, seperti biasa sebelum ayahnya pergi ke ladang, mereka makan bersama. Kebetulan persediaan ikan keluarga tersebut cukup banyak sehingga tidak akan habis dalam satu kali makan. Sang Suami meminta istrinya agar menyisakan ikan untuk makan sepulang ia bekerja nanti.\n\n

        Menjelang siang, si anak bungsu kelaparan karena seharian bermain. Ibunya kemudian memberikan sepiring nasi dengan lauk ikan. Selesai makan, si bungsu masih merasa lapar dan meminta tambah.
        Sang Ibu melihat cadangan lauk ikan tinggal sedikit. Ia juga teringat dengan pesan suaminya agar menyisakan lauk ikan untuk makan sepulang kerja. Namun Si Bungsu terus merengek minta tambah makan. Akhirnya Sang Ibu memberikan semua lauk ikan kepada anak bungsunya.\n\n

        Petang harinya, ayah mereka pulang dengan kondisi perut lapar karena seharian berkerja. Ia meminta istrinya untuk menyediakan makan.\n\n

        \“Istriku, mana ikan yang kamu sisihkan tadi. Aku sangat lapar.\” tanya suaminya pada istrinya.\n\n

        \“Aduh maaf, tadi Si Bungsu sudah habiskan. Dia kelaparan habis berlarian kesana kemari.\” jawab istrinya.\n\n

        \“Apa? Bukannya sudah aku bilang untuk menyisihkan lauk ikan.\” suaminya berteriak marah.\n\n

        Istrinya menjelaskan bahwa ikan tersebut dimakan oleh anaknya sendiri tapi Sang Suami tetap tidak terima dan terus memarahi istrinya. Karena terus-menerus dimarahi,
        Sang Istri sangat sedih kemudian menangis. Ia sudah tidak tahan dengan kelakuan suaminya yang sering marah-marah. Ia berpikir untuk pergi saja dari rumah.\n\n

        Di suatu malam saat semuanya tengah tidur lelap, Sang Istri keluar dari rumah lalu bergegas pergi menuju laut. Keesokan harinya, Sang Suami beserta anak-anaknya mencari-cari Sang istri. Mereka berteriak-teriak memanggil ibu mereka tapi tidak ada jawaban. Anak-anak kemudian pergi keluar mencari di pinggir pantai sambil terus memanggil-manggil ibunya.\n\n

        \“Anak-anakku, aku disini.\” jawab ibunya.\n\n

        Ternyata ibu mereka berada di laut. Mereka sangat senang karena berhasil menemukan ibunya. Ibu mereka kemudian memberikan kepada mereka banyak ikan untuk dibawa pulang ke rumah sebagai lauk makan mereka. Anak-anak kemudian mengajak ibu mereka agar mau pulang ke rumah. Tapi Sang Ibu menolak karena sudah tidak tahan dengan kelakuan suaminya. Akhirnya anak-anak pulang membawa banyak ikan tanpa berhasil membawa ibunya pulang.\n\n

        Sesampainya di rumah, anak-anak menyampaikan pada ayahnya bahwa mereka menemukan ibu mereka di laut. Mereka juga menyampaikan pada ayahnya bawa mereka membawa banyak ikan pemberian ibunya. Sang ayah menyuruh anak-anak untuk memanggang ikan tersebut untuk lauk makan. Sang ayah nampak sedikitpun tidak perduli dengan Sang Ibu.\n\n

        \“Setelah makan, sisakan ikan-ikan itu untuk lauk makan nanti siang.\” kata ayahnya.\n\n

        Saat siang, sang Ayah pulang dan makan siang bersama anak-anaknya. Anak-anak meminta pada ayahnya untuk menyisakan ikan-ikan tersebut untuk ibunya. Tapi ayahnya menolak dengan alasan ibunya tidak menyisakan ikan buatnya.\n\n

        \“Ayah, sisakan ikan sedikit untuk ibu.\” ujar salah satu anak saat makan siang.\n\n

        \“Buat apa menyisakan ikan untuk ibu kalian? Dulu ibu kalian juga tidak menyisakan ikan buat aku.\” jawab sang Ayah dengan ketus. Mendengar jawaban tersebut anak-anak menjadi sangat sedih. Ayah mereka sama sekali tidak perduli dengan Ibu.\n\n

        Keesokan harinya, anak-anak kembali pergi ke laut mencari ibunya. Seharian mereka berjalan-jalan di pinggiran pantai dengan memanggil-manggil ibu mereka tapi tidak berhasil menemuinya. Kemudian terdengar suara memanggil mereka.\n\n

        \“Anak-anak kemarilah aku ibumu.\” sebuah suara memanggil mereka.\n\n

        Anak-anak segera mencari sumber suara. Ketika berhasil menemukannya, mereka sangat terkejut karena sekujur tubuh sang Ibu dipenuhi sisik ikan. Mereka segera pergi menjauh karena merasa itu bukan ibu mereka.\n\n

        \“Tidak, ibu kami tidak bersisik.\” kata si bungsu yang paling dekat dengan ibunya.\n\n

        Melihat kenyataan tersebut, sang Ibu menjadi sangat sedih. Sementara anak-anaknya pergi sambil terus mencari dan memanggil-manggil ibunya, sang Ibu segera kembali ke dalam laut. Sang Ibu memutuskan tak akan pernah kembali lagi ke rumahnya.\n\n

    </string>

    <string name="cerita8">
        Impalak adalah seorang anak yang tinggal di sebuah kampung pesisir Sulawesi Tengah. la tinggal bersama ayahnya yang bernama Intobu. Mereka hidup sangat miskin. Sehari-hari, Impalak membantu ayahnya menangkap ikan di laut dengan menggunakan perahu.\n\n

        Intobu selalu mengajarkan Impalak untuk bekerja keras dan pantang menyerah. Saat mereka mencari ikan, terkadang cuaca buruk menghadang mereka, tetapi Intobu mengajarkan Impalak agar tidak mudah menyerah.\n\n

        Kondisi kehidupan mereka yang miskin membuat Impalak jenuh dan timbul keinginannya untuk merantau. Namun, berulang kali ia merasa tak tega meninggalkan ayahnya yang sudah tua renta.\n\n

        \"Ayah, aku ingin merantau untuk mernperbaiki kehidupan kita ini.\” kata Impalak.\n\n
        Intobu sangat berat membiarkan anaknya pergi. Namun, melihat kesungguhan Impalak, akhirnya Intobu mengizinkannya.\n\n

        Impalak sangat gembira. la memutuskan untuk segera berangkat dengan menggunakan perahu bagga (layar).\n\n

        Tahun demi tahun berlalu, Impalak belum juga kembali ke kampungnya. Ternyata, ia telah berhasil di perantauan dan menjadi orang kaya raya. la sudah menikah dengan seorang putri dari seorang saudagar kaya.\n\n

        Suatu hari ketika Intobu sedang mengail ikan di pelabuhan dengan menggunakan sampan. Intobu melihat sebuah bagga yang sedang menuju pelabuhan. Saat perahu itu melintas di dekatnya, ia melihat Impalak, anaknya, dan seorang perempuan cantik. Betapa bahagia Intobu. la segera mendayung perahunya mendekati kapal tersebut.\n\n

        Intobu memanggil-manggil anaknya dengan penuh kegembiraan, \"Impalak! Impalak, Anakku!\" teriaknya.\n\n

        Impalak menoleh dan menyadari yang memanggil itu adalah ayahnya, tetapi ia pura-pura tidak tahu, karena malu kepada istrinya. Sementara itu, Intobu terus memanggil dari sampannya.\n\n

        \"Kak, sepertinya orangtua di sampan itu memanggil namamu. Apakah ia ayahmu?\" tanya istri Impalak.\n\n

        Impalak tertawa mengejek, \"Dinda, manalah mungkin ayahku seperti itu!\" katanya kepada sang istri.\n\n

        Sementara itu, Intobu terus mendayung sampannya mengejar bagga milik Impalak sambil terus berteriak memanggil anaknya. Tiba-tiba angin kencang bertiup dan membuat sampan Intobu terombang-ambing tak terkendali.\n\n

        \"Impalak tolong aku!\" teriak Intobu meminta tolong ketika sampannya tak terkendali.\n
        Impalak justru tertawa mengejek menyaksikan ayahnya terombang-ambing oleh gulungan badai.\n\n

        \"Rasakan kau!\" ejek Impalak.\n\n

        Intobu yang tua renta sangat kecewa diperlakukan seperti itu oleh anak kandungnya. Lalu, ia mengeluarkan kutukan kepada anaknya itu, \"Kukutuk kau, Impalak dan perahu bagga yang kau turnpangi menjadi batu!\"\n\n

        Tiba-tiba angin bertiup sangat kencang, ombak besar menggulung menghantam perahu Impalak dan mengempasnya ke pesisir pantai. Sekejap saja perahu bagga dan Impalak berubah menjadi batu.\n\n

        Hingga kini masyarakat menyebut batu tersebut sebagai Batu Bagga.\n\n

        <b><i>Pesan moral dari Cerita Rakyat Sulawesi Tengah : Asal Usul Batu Bagga adalah kita harus selalu menghargai dan menyayangi orangtua kita. Tuhan akan memberikan hukuman setimpal jika kita durhaka kepada orangtua. Dan Tuhan juga akan memberikan kita kebahagiaan dan kesuksesan jika kita berbakti pada orang tua kita.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita9">
        Tadulako Bulili merupakan cerita rakyat dari daerah Sulawesi Tengah. Mengisahkan keberanian serta kesaktian panglima perang di sebuah desa Sulawesi Tengah, bernama desa Bulili. Mereka adalah Bantaili, Makeku dan Molove. Tadulako dalam bahasa daerah Sulawesi Tengah berarti Panglima perang. Tugas Tadulako adalah menjaga keamanan desa dari serangan musuh.\n\n

        Alkisah pada jaman dahulu, Raja Sigi tertarik dengan kecantikan seorang gadis yang tinggal di desa Bulili. Raja Sigi kemudian menikahinya. Setelah menikah, Raja Sigi kemudian tinggal selama beberapa hari di desa Bulili. Tak lama kemudian, Raja berpamitan pergi karena harus mengurus kerajaannya, sementara istrinya yang tengah mengandung ditinggalnya di desa Bulili.\n\n

        \"Maaf adinda, kanda tak bisa lama-lama tinggal disini. Kanda harus mengurus kerajaan.\" kata Raja Sigi pada istrinya.\n\n

        \"Tetapi aku tengah hamil kanda. Tak bisakah kanda menunggu hingga bayi kita lahir?\" istrinya meminta Raja Sigi untuk lebih lama tinggal.\n\n

        \"Maaf adinda, urusan kerajaan tak bisa ditunda.\" Raja Sigi memberi alasan.\n\n

        Istri Raja Sigi mengalah, walau sebenarnya ia sangat kecewa dengan sikap Raja Sigi yang meninggalkannya dalam keadaan hamil. Sepeninggal Raja Sigi, akhirnya istri raja pun melahirkan seorang bayi perempuan. Kendati mengetahui istrinya telah melahirkan, namun Raja Sigi tidak kunjung datang menemui serta menafkahi istrinya. Hal ini menyebabkan para pemuka dan tokoh masyarakat di desa Bulili merasa kasihan dengannya. Mereka tidak tega melihat istri seorang raja tapi hidup miskin. Istri Raja harus menghidupi anaknya sendirian. Akhirnya mereka memutuskan untuk mengirimkan Tadulako yang bernama Makeku dan Bantaili ke kerajaan Sigi untuk meminta pertanggungjawaban Raja Sigi.\n\n

        \"Kasihan istri raja, ia harus menghidupi anaknya sendirian padahal ia sangat miskin. Kita harus meminta pertanggunjawaban Raja Sigi kurang ajar.\" kata seorang tokoh masyarakat desa Bulili.\n\n

        \"Kita kirim saja Makeku dan Bantaili ke kerajaan Sigi. Bagaimana Makeku dan Bantaili, apa kalian berdua bersedia pergi ke kerajaan Sigi untuk meminta pertanggunjawaban Raja Sigi?\" tanya tokoh masyarakat yang lain pada Makeku dan Bantaili.\n\n

        \"Baik, kami berdua akan pergi ke kerajaan Sigi.\" kata Makeku menyanggupi mewakili rekannya.\n\n

        <b>Tadulako Bulili Menghadap Raja</b>\n\n
        Makeku dan Bantaili segera pergi menuju kerajaan Sigi. Sesampainya di kerajaan Sigi, mereka berdua segera menghadap Raja Sigi untuk menyampaikan maksud kedatangan mereka. Setelah menyampaikan maksud kedatangan mereka pada Raja, Raja Sigi justru memarahi mereka. Raja Sigi menantang mereka untuk mengambil lumbung padi di belakang istana jika mereka mampu.\n\n

        \"Maaf baginda Raja, istri Baginda telah melahirkan anak perempuan. Para Tetua di desa mengirim kami untuk meminta Baginda menafkahi anak istri Baginda. Baginda tahu sendiri, istri Baginda adalah orang miskin.\" kata Makeku.\n\n

        \"Apa! kalian berani datang kemari kemudian seenaknya menyuruhku! Dasar kurang ajar! Pergi sana pulang ke desamu!\" bentak Raja Sigi.\n\n

        \"Maaf Baginda Raja, tolong nafkahilah anak istri Baginda yang sangat membutuhkan.\" kata Makeku lagi.\n\n

        \"Jangan kurang ajar! Aku tak sudi! Jika kalian mampu, bawalah lumbung padi di belakang istana ke desa kalian. Itu lebih dari cukup untuk menafkahi istriku. Itupun kalau kalian mampu.\" Raja Sigi justru menantang para Tadulako.\n\n

        Mendengar jawaban Raja Sigi, salah satu dari Tadulako, yaitu Bantaili segera mengeluarkan kesaktiannya untuk mengambil lumbung padi tersebut. Setelah berhasil mengangkat lumbung padi, para Tadulako Bullili segera pergi meninggalkan kerajaan Sigi. Mengetahui hal tersebut Raja Sigi menjadi sangat marah. Raja kemudian segera memerintahkan pasukan kerajaan untuk mengejar para Tadulako. Para Tadulako terus berlari menuju desa Bulili. Sampai di suatu sungai besar, mereka mengeluarkan kesaktiannya untuk menyeberangi sungai tersebut. Sementara pasukan raja tidak bisa menyeberangi sungai besar tersebut. Akhirnya, para Tadulako desa Bulili, menggunakan kesaktiannya, berhasil membawa lumbung padi untuk diberikan pada anak istri raja di desa Bulili.\n\n
    </string>

    <string name="cerita10">
        Tersebutlah seorang gadis pada zaman dahulu. Ia tinggal bersama adiknya di sebuah rumah panggung di tengah hutan belantara. Keduanya telah yatim piatu. Rumah panggung yang mereka huni rapat tertutup tanaman paria. Karena keadaan rumahnya yang tertutup tanaman paria itu maka orang-orang pun menyebut Si gadis dengan sebutan Samba Paria.\n\n

        Pada suatu hari Samba Paria dan adiknya memakan penganan yang terbuat dari singkong. Adiknya menjatuhkan satu makanan itu karena masih panas. Ia enggan memungutnya kembali karena makanan itu telah terkena tanah.\n\n

        Seekor anjing kesayangan Sang Raja yang tengah berburu menemukan makanan itu. Anjing itu menggigit dan membawa makanan tersebut untuk kemudian dibawanya kembali kepada Sang Raja.\n\n

        Sang Raja sangat keheranan mendapati anjing kesayangannya membawa makanan. la yakin pembuat makanan itu tidak jauh dari tempatnya berburu mengingat makanan itu masih hangat. Ia lantas memberi isyarat kepada anjingnya untuk mengantarkannya ke tempat anjing itu menemukan makanan tersebut. Dengan iringan para prajuritnya, Sang Raja akhirnya tiba di rumah panggung milik Samba Paria.\n\n

        Ketika bertemu dengan Samba Paria, Sang Raja sangat terpesona dengan kecantikan Samba Paria. Timbul niat jahat Sang Raja untuk menculik Samba Paria setelah ia mengetahui Samba Paria hanya tinggal berdua dengan adiknya yang masih kecil. Ia lantas berpura-pura meminta air minum.\n\n

        \"Ampun Baginda Raja, air minum hamba telah habis,\" jawab Samba Paria.\n\n
        \"Namun, jika Baginda Raja bersedia menunggu, biarlah adik hamba mengambilkan air dari mata air di balik gunung terlebih dahulu.\"\n\n

        Ketika adik Samba Paria tengah mengambil air, Sang Raja pun menjalankan niat jahatnya. Ia perintahkan para prajuritnya untuk membawa Samba Paria ke istana kerajaannya.\n\n

        Samba Paria mencari cara agar kepergiannya itu diketahui adiknya. Ia pun mengajukan syarat sebelum dibawa para prajurit Sang Raja. Katanya, \"Perkenankan hamba membawa daun-daun paria. Sungguh, hamba sangat senang memakan sayur daun paria\"\n\n

        Sang raja memenuhi permintaan Samba Paria. Samba Paria kemudian dibawa dengan kuda menuju istana kerajaan. Tanpa diketahui para prajurit yang mengawalnya, Samba Paria merobek daun-daun paria yang dibawanya itu dan dibuangnya di sepanjang jalan yang dilaluinya. Dengan cara itu ia berharap adiknya dapat mengikutinya hingga ke tempat dimana ia dibawa.\n\n

        Adik Samba Paria yang tidak menemukan kakaknya di rumah menjadi bingung dan takut. Ia yakin kemudian jika kakaknya itu dibawa paksa oleh Sang Raja. Ketika ia mendapati sobekan daun-daun paria yang berceceran di jalan, yakinlah ia jika sobekan daun-daun paria itu merupakan petunjuk dari kakaknya. Ia pun mengikutinya. Selama dua hari dua malam ia berjalan, tibalah adik Samba Paria itu di halaman sebuah istana kerajaan. Ia lantas berteriak-teriak mernanggil nama kakaknya dari luar halaman istana kerajaan.\n\n

        Adik Samba Paria terus memanggil-manggil, namun kakaknya itu tidak juga menyahut panggil- annya. Ia pun akhirnya berseru keras-keras, \"Jika Kakak tidak menjawab panggilanku, tunjukkan setengah wajahmu di jendela itu!\"\n\n

        Sang Raja sebenarnya mengetahui kedatangan adik Samba Paria itu. Didengarnya pula teriakan panggilan adik Samba Paria itu. Untuk mengelabui adik Samba Paria, karena Samba Paria tengah disekapnya, Sang Raja memperlihatkan wajah seekor kucing melalui jendela istananya tersebut.\n\n

        Adik Samba Paria keheranan ketika melihat wajah kucing dari balik jendela. Ia pun kembali berteriak, \"Tunjukkan tangan Kakak!\"\n\n

        Sang Raja lantas menunjukkan kaki depan kucing melalui jendela istananya.\n\n

        \"Tunjukkan kaki Kakak!\"\n\n

        Sang Raja memperlihatkan kaki belakang kucing.\n\n

        Adik Samba Paria pun jengkel. Dengan kesal ia lalu berujar, \"Aku akan pulang ke rumah panggung kita di tengah hutan belantara. Namun sebelumnya, aku akan menanam pohon kelor di sini. Ingat-ingatlah, Kak. Jika pohon kelor itu layu, itu pertanda aku tengah menderita sakit keras. Jika pohon kelor itu mati, maka aku pun juga mati.\"\n\n

        Samba Paria sangat sedih mendengar pesan adiknya itu. Ia tidak bisa berbuat apapun juga untuk menolong adiknya itu karena dua prajurit bersenjata senantiasa menjaganya dari luar ruang sekapan. Namun dengan berbagai cara, akhirnya Samba Paria dapat melihat pohon kelor yang ditanam adiknya. Hingga pada suatu hari dilihatnya pohon kelor itu terlihat layu. Pertanda adiknya tengah sakit keras. Samba Paria lantas mencari cara agar dapat bebas dari sekapan Sang Raja.\n\n

        Samba Paria mengajak dayang-dayang istana untuk mandi di sungai. Ketika tengah mandi, Samba Paria menjatuhkan cincin emas pemberian Sang Raja. Ia meminta semua dayang-dayang untuk mencari cincin emas itu. Maka, ketika para dayang-dayang itu sibuk mencari, Samba Paria diam-diam meninggalkan mereka. Dengan menaiki kuda yang telah disiapkannya terlebih dahulu, Samba Paria bergegas menuju rumah panggungnya.\n\n

        Adik Samba Paria sangat gembira melihat kakaknya telah pulang. Ia yang tengah sakit keras akhirnya bersedia makan masakan buatan kakaknya. Kesehatannya pun segera berangsur angsur membaik.\n\n

        Samba Paria merasa, Sang Raja tentu akan segera menyusulnya. Maka, ia pun menyiapkan sesuatu untuk menyambut kedatangan Sang Raja. Samba Paria mencampur cabe rawit, biji-biji merica, dan daun kelor dalam jumlah yang banyak. Campuran bahan-bahan itu lantas di campur dengan air dan abu dapur hingga menyerupai adonan kue.\n\n

        Ketika Sang Raja benar-benar datang, Samba Paria Iangsung menyiramkan ramuan rahasianya itu ke wajah Sang Raja. Sang Raja menjerit kesakitan ketika kedua matanya terkena ramuan rahasia buatan Samba Paria itu. Diusap-usapnya kedua matanya. Bukan berkurang rasa pedih yang dirasakannya, melainkan kian bertambah-tambah pedih. Ketika Sang Raja terus mengusap-usap matanya, ia terpeleset hingga tubuhnya jatuh dari rumah panggung. Lehernya membentur tanah dengan sangat keras hingga akhirnya Sang Raja pun menghembuskan napas terakhirnya.\n\n

        Samba Paria dan adiknya kemudian hidup dalam ketenangan dan kedamaian setelah Sang Raja yang jahat kelakuannya itu meninggal dunia. Keduanya tetap tinggal di rumah panggung mereka di tengah hutan belantara.\n\n

        <b><i>Pesan moral dari Kumpulan Cerita Rakyat Daerah Sulawesi Barat : Legenda Samba Paria adalah kita hendaklah saling sayang-menyayangi dan hormat-menghormati dengan saudara. Kebersamaan di antara saudara akan menjadikan kita kuat.</i></b>

    </string>

    <string name="cerita11">
        Tiga orang pemuda dari kampung Benua, berniat memperluas permukiman dan ladang penduduk, termasuk membangun pelabuhan agar masyarakat lebih makmur.\n\n

        Mereka diberi gelar I Lauase, I Lauwella, dan I Labuqang. Gelar tersebut didapat sesuai dengan bidang yang mereka kerjakan dalam mewujudkan keinginan mereka itu. I Lauase bertugas membuka hutan menjadi ladang dengan menggunakan wase, yaitu sejenis kapak. I Lauwella bertugas membabat dan membersihkan wella atau rumput laut di pantai untuk dijadikan tempat perdagangan. Sementara itu, I Labuqang bertugas meratakan tanah di pantai yang berlubang-Iubang, karena ulang buqang atau kepiting.\n\n

        Mereka berencana menyelesaikan pekerjaan mereka dengan baik dan dalam waktu yang cepat. Dengan demikian, mulailah mereka mengelola lahan tersebut.\n\n

        \"Apa nama yang tepat untuk wilayah kota ini?\" ujar I Labuqang.\n\n

        \"Bagaimana kalau Pallayarang Tallu?\" seru I Lauase,\n\n
        \"Pallayarang artinya tiang layar. Tallu artinya tiga. Berarti tiga tiang layar.\"\n\n

        Ketiganya menganggap itu nama yang bagus.\n\n

        Pada suatu hart, datanglah sekitar 7.000 pengungsi yang dipimpin oleh seseorang yang bernama Puatta Di Karena. Mereka berasal dari wilayah Adolang yang merupakan wilayah perbatasan dengan Pallayarang Talu. Mereka adalah pengungsi dari Kerajaan Passokkorang yang telah hancur diserang musuh.\n\n

        Setelah agak lama menetap di sana, Puatta Di Karena pergi menemui I Lauase dan mengajaknya bergabung dalam persekutuan Kerajaan Mandan.\n\n

        \"Biarkan aku berunding dulu dengan yang lain, datanglah kembali besok,\" kata I Lauase. Ternyata, I Lauwase dan I laubuqang tidak setuju.\n\n

        Keesokan harinya, I Lauase menyampaikan kesepakatan bahwa mereka tidak berminat ikut bergabung dengan persekutuan itu.\n\n

        \"Bagaimana kalau kami berikan tambo (upah) untuk kalian? Namun, wilayah ini harus masuk dalam persekutuan,\" kata Puatta Di Karena.\n\n

        Dengan pertimbangan, yaitu jika mereka terus-menerus mendapatkan tambo, kehidupan masyarakatnya akan lebih makmur, ketiganya sepakat menerima tawaran tersebut.\n\n

        \"Kapan kau akan mengantarkan tambo itu kepada kami?\" \"Seminggu dari sekarang,\" kata Puatta Di Karena.\n\n

        Akhirnya, mereka bertiga masuk dalam persekutuan Kerajaan Mandar. Namun, Puata Di Karena tidak pernah datang memberikan upah tambo. Akhirnya, kata-kata tambo menjadi bahan pembicaraan masyarakat Pallayarang Talu. Lama-kelamaan nama daerah itu berubah menjadi daerah Tamboang, dan sekarang sudah berubah menjadi Pamboang.\n\n

        <b><i>Pesan moral dari Cerita Rakyat dari Sulawesi Barat : Asal Muasal Pamboang adalah segala macam masalah dapat diselesaikan dengan musyawarah. selain itu tepatilah semua janji yang kalian ucapkan.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita12">
        La Sirimbone adalah seorang anak laki-laki yang baik hati. Ia tinggal bersama ibunya, wa Roe. Ayahnya meninggal saat ia masih kecil. Suatu hari, seorang pedagang kain dari Desa La Patamba datang menemui mereka.\n\n

        Saat melihat Wa Roe, La Patamba langsung jatuh hati. Seusai berdagang, La Patamba pergi menemui sesepuh desa untuk meminta izin menikahi Wa Roe.\n\n

        Dengan restu para sesepuh desa, akhirnya Wa Roe bersedia menikah dengan La Patamba. Apalagi La Patamba berjanji akan menyayangi La Sirimbone seperti anak kandungnya sendiri.\n\n

        Namun, setelah menikah, rupanya La Patamba mengingkari janjinya. Ia meminta Wa Roe untuk membuang anaknya itu ke hutan. Betapa hancur hati Wa Roe, tapi ia tak berani membantah permintaan suaminya.\n\n

        Apalagi la patamba mengancam akan membunuh La Sirimbone jika ia menolak permintaanya. Dengan berat hati terpaksa Wa Roe membuang anak satu-satunya. Sambil berurai air mata, Wa Roe berpesan, \"Jaga dirimu baik-baik anaku. Ibu yakin Tuhan selalu akan melindungimu. Ibu tidak akan pernah berhenti mendoakanmu.\" La Sirimbone ikut menangis. Ia takut tinggal di hutan itu sendirian. Namun ia sadar sebagai anak laki-laki, ia tak boleh cengeng.\n\n

        Sepeninggal ibunya, La Sirimbone meneruskan perjalanannya ke dalam hutan.\n\n

        Setelah beberapa hari berjalan, ia menemukan jejak kaki. Bukan Sembarang jejak, jejak kaki itu sangat besar.\n\n

        \"Wah, makhluk apa yang punya kaki sebesar ini?\" ucap La Sirimbone dalam hati. Ia lalu mengikuti jejak kaki itu, dan tibalah ia di sebuah rumah yang sangat besar sekali.\n\n

        Tiba-tiba Bumi bergetar. Buuummm... buuummmm... buuummm.... La Sirimbone limbung. Ternyata getaran itu disebabkan oleh perempuan raksasa yang sedang menumbuk. La Sirimbone berlari mendekati raksasa itu.\n\n

        \"Hei, siapakah kau anak manusia? Bagaimana kau bisa berada di sini?\" tanya raksasa itu dengan heran.\n\n

        Dengan takut, La Sirimbone menceritakan asal-usulnya. Ternyata raksasa itu adalah raksasa yang baik hati. Ia merasa iba pada La Sirimbone dan mengizinkannya untuk tinggal di situ. Ia berpesan, \"La Sirimbone, kau boleh tinggal di sini, tapi kau harus hati-hati. Di sini banyak jin dan hewan buas yang bisa mencelakaimu. Sebaiknya, kau tak usah ke mana-mana. Tinggallah di rumah saja.\"\n\n

        La Sirimbone menurut. Namun setelah beberapa hari, ia mulai bosan. Karena itu ia meminta izin untuk pergi menangkap ikan. Ternyata, hari itu La Sirimbone sangat beruntung, ia mendapat banyak ikan. Sebelum pulang, ia meninggalkan bubunya dan berharap esok pagi bubu itu akan penuh dengan ikan.\n\n

        Keesokan harinya, ia meminta izin lagi untuk keluar rumah. Ia kembali ke sungai untuk memeriksa bubunya. Aneh, tak seekor ikan pun yang masuk. Ia memasang umpan lagi dan menunggu. Karena lelah menunggu, ia memutuskan untuk berjalan-jalan sebentar. Alangkah kagetnya ia saat kembali ke sungai. Ikan-ikan dalam bubunya dimakan oleh jin! Dengan marah La Sirimbone menyerang jin itu. Karena tak siap, jin itu kalah.\n\n

        "Ampun Anak manusia, lepaskon aku. Sebagai ganti ikan-ikan yang telah kucuri, terimalah cincin ini. Cincin ini dapat menyembuhkon orang sakit dan membangkitkan orang yang meninggal,\" katanya.\n\n

        La Sirimbone menerima cincin itu dan membiarkan jin itu pergi, Kemudian ia pulang ke rumah si raksasa perempuan. Ketika ia melintasi sebuah sungai, dilihatnya seekor babi yang sedang berjalan di atas air. Penasaran, ia bertanya, \"Babi yang baik, bagaimana kau bisa berjalan di atas air?\"\n\n

        Babi itu lalu menunjukkan jimat kalung miliknya, \"Dengan kalung ini, kau bisa berjalan di atas air. Jika kau mau, kau boleh memilikinya. Aku tak Iagi membutuhkannya,\" jawab babi itu.\n\n

        Dengan suka cita, La Sirimbone menerimanya. Setelah itu ia meneruskan perjalanan, Tak berapa lama, ia bertemu dengan seorang nelayan yang sedang menangkap ikan.\n\n

        \"Wah, banyak sekali ikan yang Bapak tangkap. Hebat,\" kato La Sirimbone.\n\n

        \"Aku menggunakan keris pusaka, Nak. Keris ini bisa menikam sendiri jika diperintah,\" jawab nelayan itu. Singkat cerita, nelayon itu juga memberikan keris pusakanya pada La Sirimbone.\n\n

        Sejak memiliki ketiga benda pusaka itu, La Sirimbone sering membantu orang. la menyembuhkan orang sakit, menghidupkan orang yong meninggal, dan menangkap hewan-hewan buruan, serta membagi-bagikannya pada yang membutuhkan. Sekarang, raksasa perempuan itu tak khawatir lagi pada keselamatan La Sirimbone.\n\n

        Suatu hari, saat La Sirimbone sedang berjalan-jalan ke desa tetangga, ia mendengar suara tangis seorang gadis.\n\n

        \"Hai, namaku La Sirimbone. Jika aku boleh tahu, mengapa kau menangis?\" tanyanya.\n\n

        Gadis yang bernama Wa Ngkurorio itu menjawab, \"Sebentar lagi aku akan mati. Ketujuh kakakku meninggal karena disantap seekor naga. Hari ini adalah giliranku.\"\n\n

        La Sirimbone tersenyum, \"Jangan khawatir. Aku akan membantumu. Aku akan membunuh naga itu dengan keris pusakaku,\" katanya.\n\n

        Benar saja, siang itu, naga itu datang dan siap menyantap Wo Ngkurorio. Gadis itu gemetar. la takut luar biasa. Namun La Sirimbone menenangkannya. Dengan tenang, ia berbisik memberi perintah pada keris pusakanya untuk menikam naga itu. Dalam sekejap, keris itu menusuk perut naga tersebut don mengoyak-oyak perutnya.\n\n

        Naga itu mati seketika. Wa Ngkurorio sangat takjub melihat kejadian tersebut, demikian pula dengan orangtuanya dan Seluruh warga desa. Mereka sangat berterima kasih karena La Sirimbone telah berhasil melenyapkan naga jahat yang selama ini mengganggu warga. Berkat pertolongan La Sirimbone desa menjadi aman.\n\n

        Sebagai ucapan terima kasih mereka meminta La Sirimbone untuk tinggal di desa mereka. La Sirimbone pun bersedia. Ia kemudian pulang untuk berpamitan pada raksasa yang telah membantunya selama ini. Mulai saat itu La Sirimbone hidup bahagia dan damai bersama sahabat-sahabat barunya.\n\n

        <b><i>Pesan dari Cerita Rakyat Sulawesi Tenggara : Kisah La Sirimbone untukmu adalah bersabarlah saat mendapat masalah. Semua masalah pasti ada jalan keluarnya. Dan jangan lupa, terkadang keajaiban bisa terjadi.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita13">
        Hiduplah seorang anak lelaki bernama La Moelu. Ia hidup bersama ayahnya yang telah tua. Ibunya telah lama meninggal dunia, ketika La Moelu masih bayi. Karena ayahnya telah tua, La Moelu-Iah yang mencari nafkah. Ia mencari ikan untuk mencukupi kebutuhan hidup dirinya dan juga ayahnya. Ikan-ikan hasil tangkapannya itu dijualnya di pasar.\n\n

        Pada suatu hari La Moelu pergi memancing. Telah seharian ia memancing, tidak seekor ikan pun yang berhasil dipancingnya. Waktu senja pun tiba. La Moelu yang telah berniat pulang menjadi gembira karena mata kailnya ditarik ikan. La Moelu menarik pancingnya. Seekor ikan mungil berada di ujung kailnya. La Moelu keheranan melihat ikan kecil itu. Seumur hidupnya ia belum pernah melihat ikan kecil yang terlihat cantik itu. Maka, dibawanya ikan kecil itu untuk dipeliharanya di rumah. Ikan kecil itu dipelihara La Moelu di dalam daun yang dibentuk menyerupai mangkok.\n\n

        Ayah La Moelu juga senang dengan ikan kecil yang cantik tersebut. Ia menyarankan agar La Moelu memelihara ikan kecil tersebut di dalam belanga. La Moelu menuruti saran ayahnya. Dimasukkannya ikan kecil itu di dalam belanga dengan diberinya air dan juga makanan yang cukup.\n\n

        Keesokan harinya La Moelu terperanjat ketika mendapati ikan yang dipeliharanya di dalam belanga itu telah tumbuh membesar hingga sebesar belanga.\n\n

        Tak terkirakan gembiranya La Moelu. \“Benar-benar ikan ajaib,\” katanya, \“tumbuhnya sangat cepat.\”\n\n

        Ayah La Moelu yang turut gembira lantas menyarankan agar ikan tersebut dipelihara di dalam lesung. La Moelu menuruti saran ayahnya. Dimasukkannya ikan peliharaannya itu di dalam lesung yang telah diberinya cukup air. Tak lupa, diberinya pula makanan.\n\n

        Keajaiban kembali terjadi. Keesokan harinya ikan peliharaan La Moelu tersebuttelah bertambah besar hingga sebesar lesung. \“Bagaimana ini, Ayah?\” tanya La Moelu. \“Harus kita pelihara di mana ikan ini?\”\n\n

        Karena tidak ada lagi tempat besar yang dapat menampung ikan itu, Ayah La Moelu menyarankan agar melepaskan ikan itu ke laut. La Moelu lantas membawa ikan itu ke laut.\n\n

        Ikan itu tampak gembira dilepaskan di laut. Ia berenang mengitari kaki La Moelu seolah-olah mengucapkan terima kasih. La Moelu sangat senang mendapati ikan itu sangat jinak kepadanya. Katanya kemudian, \“Wahai ikan, kuberi nama untukmu Jinnande Teremombonga. Jika namamu kupanggil, hendaklah engkau muncul. Aku akan memberimu makanan jika engkau muncul ke permukaan.\”\n\n

        Ikan yang telah diberi nama Jinnande Teremombonga itu mengangguk-anggukkan kepala. Ia lantas berenang dengan gembira ke laut lepas.\n\n

        Sejak saat itu La Moelu setiap hari ke laut untuk memberi makan Jinnande Teremombonga. Setibanya di pinggir laut, La Moelu akan memanggil nama Jinnande Teremombonga. Ikan itu akan muncul ke permukaan laut dan menghampiri La Moelu dengan gembira. Ia akan menyantap makanan pemberian La Moelu. Ia bahkan kerap bermain-main dengan La Moelu yang sangat menyayanginya.\n\n

        Pada suatu hari tujuh pemuda mendapati La Moelu yang tengah bercanda dengan Jinnande Teremombonga. Semula tujuh pemuda itu kagum dengan persahabatan erat antara La Moelu dan ikan besar itu. Namun, kekaguman mereka berubah menjadi niat jahat untuk menangkap Jinnande Teremombonga!\n\n

        Mengetahui cara La Moelu memanggil ikan besar itu, tujuh pemuda itu pun menirunya. Mereka memanggil Jinnande Teremombonga. Seketika ikan besar itu muncul ke permukaan laut dan menghampiri mereka, ketujuh pemuda itu lantas menjerat Jinnande Teremombonga dengan jala besar yang sangat kuat. Meski Jinnande Teremombonga berusaha keras untuk melepaskan diri, namun jala itu sangat kuat hingga usaha ikan besar itu menjadi sia-sia.\n\n

        Tujuh pemuda itu menyeret Jinnande Teremombonga ke pantai dan menyembelih serta memotong-motongnya menjadi tujuh bagian. Masing-masing pemuda mendapat satu bagian. Mereka lantas membawa daging ikan itu ke rumah masing-masing dengan hati riang. Menurut mereka, bagian daging ikan untuknya itu tidak akan habis dimakannya selama seminggu.\n\n

        Pada sore harinya La Moelu datang ke pantai dan memanggil Jinnande Teremombonga. Namun, ikan itu tidak muncul seperti biasanya. La Moelu terus memanggil, namun ikan yang sangat disayanginya tidak juga menampakkan diri. Keheranan La Moelu akhirnya tersingkap setelah beberapa orang menceritakan kepadanya perihal telah dibunuhnya Jinnande Teremombonga oleh tujuh pemuda tadi pagi.\n\n

        La Moelu sangat sedih mendengar ikan kesayangannya itu menemui kematian secara mengenaskan. Ia pun menuju rumah salah seorang pemuda penangkap ikan kesayangannya. Bertambah tambah sedih hatinya ketika mendapati pemuda itu beserta keluarganya tengah memakan daging Jinnande Teremombonga dengan amat Iahapnya. Tulang-tulang Jinnande Teremombonga mereka buang hingga berserakan di sekitar rumah itu.\n\n

        La Moelu mengumpulkan tulang-tulang Jinnande Teremombonga dan membawanya pulang. Ketika tiba di rumahnya, La Moelu lantas menguburkan tulang belulang itu di halaman belakang rumahnya. Selesai menguburkan, La Moelu berujar, \“Beristirahatlah dengan tenang wahai Jinnande Teremombonga yang sangat kusayangi. Beristirahatlah dengan tenang wahai sahabatku.\”\n\n

        Keesokan harinya La Moelu terperangah ketika mendapati sebuah keajaiban di halaman belakang rumahnya. Ia melihat sebatang pohon tumbuh di tempat ia menanam tulang belulang Jinnande Teremombonga. Pohon yang luar biasa ajaib. Pohon itu berbatang emas, berdaun perak, dan berbuah permata! Banyak pula buahnya.\n\n

        La Moelu memetik beberapa buah dan menjualnya. Ia terbelalak mendapati buah-buah itu dihargai sangat tinggi oleh pembelinya. Hasil penjualan buah-buah itu sangat mencukupi kebutuhan dirinya danjuga ayahnya. Bahkan, untuk membangun rumah yang indah pun masih juga cukup.\n\n

        La Moelu yang baik hati itu pun akhirnya hidup berbahagia. Ia dikenal sebagai sosok yang kaya raya di kampungnya. Namun demikian ia tidak menyombongkan kekayaannya. Ia bahkan kerap berbagi kepada orang-orang yang datang dan meminta bantuan kepadanya. Tangannya senantiasa terulur untuk memberikan bantuan kepada yang membutuhkannya.\n\n

        <b><i>Pesan Moral Cerita Rakyat dari Sulawesi Tenggara : La Moelu adalah keutamaan sifat kasih sayang antara sesama makhluk.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita14">
        Indara Pitaraa mengisahkan perjalanan seorang anak yang bandel, karena memiliki kesaktian. Pergi merantau bersama adik kembarnya Siraapare. Di tengah perjalanan terpisah. Dan bagaimana kelanjutannya?\n\n

        Di suatu daerah di Sulawesi Tenggara, ada sepasang suami istri yang tengah menanti kelahiran buah hati mereka. Kehamilan si istri ini sedikit lain. Karena mendekati masa persalinan perut selalu sakit seperti ditusuk-tusuk benda tajam.\n\n

        Si istri ini melahirkan bayi laki-laki, dan kembar. Mereka beri nama Indara Pitaraa dan Siraapare. Kehadiran bayi kembar ini menambah kebahagiaan suami istri tersebut. Bayi kembar ini memiliki keistimewaan. Saat lahir pegang benda pusaka di tangan kanan masing-masing.\n\n

        Delapan belas tahun kemudian, bukannya kebahagiaan yang didapat suami istri ini, melainkan kesedihan. Indara Pitaraa dan Siraapare tumbuh menjadi pemuda yang nakal. Semua orang yang bertemu dengannya pasti dikerjain. Karena benda pusaka yang mereka miliki.\n\n

        Orangtua si kembar bersepakat menyuruh anak-anaknya merantau. Agar mereka tahu negeri orang, dan tidak berbuat onar di kampungnya. Indara Pitaraa dan Siraapare sangat senang mendengar usulan tersebut.\n\n

        Keduanya berangkat. Berjalan tanpa tahu tujuan. Mereka menjelajah negeri-negeri yang baru, daerah, gunung, sungai, mereka lewati. Saat beristirahat, datang angin topan yang meniup mereka. Meski keduanya saling menyatukan diri dengan ikat pinggang.\n\n

        Sayangnya, angin topan terlalu kuat meniup mereka. Ikat pinggang mereka putus. Keduanya terpisah terlempar ke negeri yang berbeda. Indara Pitaraa mendapati sebuah negeri yang sepi. Dia berjalan dan berkeliling dari rumah ke rumah. Tak ada siapapun. Hingga dia sampai di rumah yang paling besar. Mirip dengan rumah pemimpin negeri tersebut.\n\n

        Indara Pitaraa masuk. Sama seperti di tempat-tempat lain, tempat ini kosong. Tak ada suara, kecuali suara desir dari sebuah gendang. Dia mengambil gendang itu dan memukulnya. Gendang itu pun bersuara. Indara terkejut mendengar itu. Lalu dia melongok ke dalam gendang dan melihat seorang wanita di dalamnya.\n\n

        Indara segera memecahkan gendang itu, dan keluarlah Putri Raja dengan selamat. \“Kenapa Tuan Putri bisa berada di dalam gendang itu?\" \“Ceritanya panjang. Intinya ada seekor ular raksasa yang membuat ulah dengan meneror negeri ini.\”\n\n

        Indara Pitaraa mengajukan diri untuk melawan si ular raksasa. Berbekal benda pusaka yang dibawanya sejak lahir dan kecerdikannya sewaktu mengerjain orang-orang di kampungnya, dia melawan si ular raksasa. Bertempur dengan penuh semangat juang, selama tiga hari tiga malam.\n\n

        Dari pertempuran ini dimenangkan Indara Pitaraa. Negeri Putri Raja berhasil diselamatkan. Indara Pitaraa dinikahkan dengan Putri Raja dan menjadi raja pengganti ayah si Putri Raja.\n\n

        Beberapa tahun kemudian, Indara Pitaraa bertemu lagi dengan Siraapare yang juga telah menjadi raja di negeri lain. Mereka berkumpul dan menjalin hubungan baik. Suatu hari mereka pulang kampung dan membawa istri masing-masing. Sesampainya di sana mereka meminta maaf atas perilaku semasa muda dulu.\n\n
    </string>

    <string name="cerita15">
        Alkisah di suatu daerah di Soppeng (sebuah Kabupaten di Sulawesi Selatan), terdapatsuatu desa dengan rakyatnya sangat bersahabat, senantiasa hidup tentram, damai, dan sejahtera. Hampir atau bahkan seluruh masyarakat yang tinggal di daerah itu bermata pencaharian sebagai seorang petani. Setiap hari mereka berbondong-bondong ke sawah untuk bertani di lahan mereka masing-masing. Pada suatu ketika, desa yang terkenal tentram tersebut terusik oleh seorang nenek tua yang rambutnya berwarna putihmemakai konde di kepalanya, wajah yang keriput, dengan badan yang setengah membungkuk, lalu memakai sarung batik dan kemeja. Sekilas terlihat nenek itu hanyalah seorang nenek tua yang biasa-biasa saja yang sedang mencari tempat tinggal.\n\n

        Tapi siapa yang menyangka bahwa nenek tua itu adalah seorang siluman yang suka memangsa daging manusia terlebihnya daging anak-anak. Dengan karakternya yang dikenal seperti itu, maka warga setempat pun menamai nenek itu dengan sebutan Nenek Pakande (diambil dari bahasa Bugis yaitu kata manre yang berarti makan). Biasanya Nenek Pakande itu berkeliaran keliling kampung untuk mencari mangsa pada hari ketika sang fajar sudah mulai tenggelam.\n\n

        Suatu sore saat hari sudah mulai gelap, ada sepasang saudara kakak beradik yang tengah seru bermain di sekitar halaman rumah mereka.\n\n

        \“Nak, ayo cepat masuk ke rumah ini sudah malam!\” Seru ibunya dari balik pintu.\n\n

        Akan tetapi kedua bersaudara itu sedikit pun tak menghiraukan apa yang diperintahkan oleh ibunya dan kemudian kembali lagi bermain. Mereka hanya memanggap perintah ibunya hanyalah angin yang berhembus begitu saja. Tidak lama kemudian, ibu dari kedua anak itu pun sejenak menghampiri kedua anaknya dan menyuruhnya masuk, tetapi kedua anak itu tetap saja membandel. Dan ibu itu pun kembali masuk ke rumahnya dan membiarkan anak-anaknya bermain.\n\n

        Tanpa ibu itu menyadari bahwa anaknya sedang dipantau dari jarak jauh oleh Nenek Pakande. Melihat suasana yang sangat sunyi, tak ada seorang pun yang berlalu-lalang di sekitar tempat itu, Nenek Pakande mempergunakan waktu itu untuk menculik kedua anak tersebut lalu dijadikannya mangsa.\n\n

        Berselang waktu kemudian, ibu dua orang anak tersebut keluar dan didapatinya kedua anaknya sudah tak ada di tempatnya lagi. Lalu ia mencari ke seluruh penjuru rumahnya tetapi ia tak menemukan anaknya sekali pun. Ia pun bergegas keluar rumah sambil teriak minta tolong.\n\n

        \“Tolong…..tolong…..tolong….. Anakku hilang!\” dengan suara yang tersedu-sedu sambil menangis.\n\n

        \“Ada apa bu? Apa yang terjadi dengan anak ibu?\” sapa salah satu warga setempat.\n\n

        Lalu ibu itu pun menceritakan apa-apa yang telah terjadi dengan anak-anaknya kepada bapak itu. Kemudian bapak itu segera memanggil warga untuk membantunya mencari. Lambat laung pun warga sudah terkumpul banyak, siap untuk melakukan pencarian menelusuri kampung-kampung dengan alat penerangan seadanya.\n\n

        Hingga larut malam pun tiba, kedua anak tersebut tak kunjung jua ditemukan. Akhirnya kepala kampung yang memimpin pencarian tersebut meminta pencarian itu dihentikan sementara.\n\n

        Keesokan harinya saat pencarian akan dilakukan kembali, tiba-tiba ada laporan dari seorang warga yang kehilangan bayinya, ketika saat itu orang tua bayi tersebut sedang tertidur nyenyak. Warga setempat pun semakin resah dengan kejadian yang saat ini menimpa desa mereka.\n\n

        Ketika malam tiba para orang tua tidak bisa menutup kedua kelopak matanya karena dihantui rasa cemas. Mereka harus memantau anak-anak mereka serta menjaganya hingga pagi menjemput.\n\n

        Saat para warga berkumpul di suatu titik di desa mereka, mereka menceritakan setiap kekhawatiran yang mereka alami saat malam hari tiba. Mereka bingung, siapa dalang di balik penculikan misterius ini.\n\n

        Seketika ada seorang warga yang mengusulkan untuk pergi ke rumah Nenek Pakande. Karena warga setempat tahu bahwa Nenek Pakande adalah seorang pemangsa anak-anak.\n\n

        \“Kenapa kita hanya berdiam diri saja di sini, kenapa kita tidak langsung saja beramai-ramai ke rumah Nenek Pakande itu? Karena besar kemungkinan dia yang telah menculik anak-anak yang ada di desa kita.\”\n\n

        \“Hei, bukankah Nenek Pakande itu adalah seseorang yang sangat sakti, karena dia memiliki kekuatan gaib yang sulit untuk ditaklukkan.\” Tentang salah seorang warga lainnya.\n\n

        \“Ya benar juga, Nenek Pakande adalah seorang siluman yang sangat sakti, tak ada seorang manusia biasa pun yang bisa mengalahkan kesaktiannya. Setauku Nenek Pakande hanya takut kepada sosok raksasa yang bernama Raja Bangkung Pitu Reppa Rawo Ale. Tetapi sekarang entah di mana raksasa itu berada. Kabar serta seluk beluk tubuhnya pun tak pernah lagi terdengar dan terlihat.\” Jawabnya seorang warga lagi.\n\n

        Raja Bangkung Pitu Reppa Rawo Ale adalah sesosok raksasa yang tingginya diperkiran 7 hasta dengan badan yang sangat besar, dia juga suka memakan daging manusia. Akan tetapi dia adalah raksasa yang baik hati, hanya memakan manusia yang bersifat buruk dan manusia yang tidak disukainya.\n\n

        \“Lantas apa yang harus kita perbuat sekarang untuk memusnahkan Nenek Pakande itu?\” melanjutkan pertanyaan.\n\n

        Tak seorang pun dari mereka yang ingin angkat bicara, suasana saat itu tiba-tiba menjadi diam, penuh kecemasan dan kekhawatiran, dan mereka kebingungan tentang masalah itu.\n\n

        Di tengah-tengah kecemasan tersebut, seorang pemuda yang berdiri di tengah-tengah sekumpulan warga pun angkat bicara. Pemuda tersebut bernama La Beddu, dia adalah pemuda yang cerdik, pandai, lagi berani. Dia dikenal warga sebagai pemuda yang ramah, taat beribadah, dan suka membantu orang yang sedang tertimpa masalah.\n\n

        \“Maaf para warga-warga desa jika saya lancang, tapi saya punya suatu cara untuk mengenyahkan Nenek Pakande dari desa kita.\”\n\n

        Suasana pun menjadi hening seketika. Timbullah ribuan harapan yang tertimbun di dalam diri setiap warga, tapi tidak sedikit pula warga yang memandangnya sebelah mata dengan pandangan yang merendahkan, karena mereka tidak yakin bahwa La Beddu bisa mengalahkan Nenek Pakande.\n\n

        \“Hai La Beddu, apa kuasamu? Kamu hanyalah pemuda biasa yang tidak memiliki kesaktian sedikit pun, dibandingkan dengan Nenek Pakande yang kesaktiannya sangat kuat.\” Jawab seorang warga selaku merendahkan.\n\n

        La Beddu kemudian diam dan tersenyum dan melanjutkan pembicaraan dengan nada yang tenang. \“Tidak selamanya kesaktian harus dilawan dengan kesaktian pula. Kita sebagai manusia diberi akal untuk berfikir.\” Jelas La Beddu.\n\n

        \“Apa sekiranya maksudmu itu La Beddu? Apakah kamu tak takut sedikit pun dengan Nenek Pakande?\” Tanya warga tersebut sekali lagi.\n\n

        \“Maksud saya, kita bisa melawan Nenek Pakande tidak harus ketika kita memiliki kesaktian yang kuat. Kita bisa melawannya dengan akal cerdik kita. Jika kita saling bahu membahu melawannya, yakinlah bahwa kita bisa mengenyahkannya. Maka dari itu siapkan saya beberapa ekor belut dan kura-kura, salaga (garu), busa sabun satu ember, kulit rebung yang sudah kering, dan sebuah batu besar. Dan setelah itu kumpulkanlah semua hewan dan benda-benda itu di rumah saya.\” Seru La Beddu.\n\n

        \“Untuk apa hewan beserta benda-benda tersebut La Beddu?\” Tanya warga lainnya.\n\n

        \“Nantilah kalian mengetahuinya setelah apa yang ku perintahkan telah terkumpul semua di rumahku.\” Jawab La Beddu.\n\n

        Seketika pun warga membubarkan diri mereka masing-masing dan segera mencari apa yang diperintahkan oleh La Beddu. Ada yang mencari belut di sawah-sawah, kura-kura di sungai, dan yang lainnya sibuk membuat salaga dan menyiapkan busa sabun satu ember. Setelah semuanya terkumpul, barulah mereka menuju ke rumah La Beddu dan mengumpulkan semua apa yang telah diperintahkannya.\n\n

        \“Hai La Beddu, sekarang jelaskan kepada kami apa guna barang yang telah engkau suruhkan kepada kami!\” seru seorang warga.\n\n

        La Beddu pun kemudian menjelaskan apa guna dari barang-barang tersebut. Selaga akan dia jadikan menyerupai sisir dan kura-kura sebagai kutu raksasa. Busa sabun ia akan jadikan menyerupai air liur, kulit rebung sebagai terompet atau pembesar suara agar menyerupai suara besar seorang raksasa. Adapun belut dan batu besar akan di tempatkan di depan pintu dan di bawah tangga. Itu semua aku perintahkan agar kita bisa mengelabui Nenek Pakande dengan menyamar sebagai raksasa.\n\n

        Pada siang hari, La Beddu beserta warga pun menyusun rencana untuk mengelabui  Nenek Pakande. Dua orang utusan warga diperintahkan untuk menaruh belut dan batu besar di depan pintu dan di bawah tangga kemudian bersembunyi di bawah rumah panggung.\n\n

        Setelah matahari sudah mulai tak nampak lagi dan hari sudah mulai gelap, para warga mengunci rapat-rapat pintu mereka dan memadamkan lampu pelita mereka. Ini adalah sebagian dari rencana La Beddu karena ada sebuah rumah yang terletak paling ujung di perkampungan mereka yang dinamakan Balla Raja, rumah itu adalah rumah panggung yang sangat besar. Di rumah itu diberikan cahaya lampu yang paling terang agar Nenek Pakande tersebut terpancing dan menuju ke rumah itu. Salah satu umpan yang lain adalah di taruhnya anak bayi di dalam suatu kamar tetapi dalam pengawasan ketat warga setempat. Sementara La Beddu bersembunyi di atas genteng.\n\n

        Malam itu adalah malam Jum’at, di mana sinar rembulan sangat terang. Saat Nenek Pakande sudah mulai berkeliaran, dia heran mengapa semua lampu tak ada satu pun yang menyala keculai rumah yang bernama Balla Raja. Nenek Pakande pun menghampiri rumah tersebut. Beberapa saat kemudian setelah Nenek Pakande tiba di depan pintu yang sangat besar dia mencium aroma seorang bayi dari dalam rumah tersebut. Tanpa berpikir panjang, Nenek Pakande pun masuk ke dalam rumah tersebut.  Tanpa sepengetahuan Nenek Pakande, 2 orang pemuda tersebut melaksanakan tugasnya dan kembali bersembunyi. Ketika dia berhadapan dengan pintu kamar yang sangat tinggi dan besar, Nenek pakande pun semakin merasakan aroma bayi tersebut.\n\n

        Seketika muncullah suara misterius yang menyapa Nenek Pakande.\n\n

        \“Hei Nenek Pakande, apa gerangan yang membuat engkau datang ke mari?\” Tanya La Beddu yang menyamar sebagai raksasa besar Raja Bangkung Pitu Reppa Rawo Ale.\n\n

        \“Saya ingin mengambil bayi yang ada dibalik pintu besar itu. Siapa kamu?\” jawab Nenek Pakande.\n\n

        \“Saya Raja Bangkung Pitu Reppa Rawo Ale, dan saya ingin kamu pergi dari desa ini sejauh mungkin karena sudah meresahkan warga setempat.\” Ujar sang raksasa.\n\n

        \“Ahh, saya tidak percaya jikalau kamu ada raksasa Raja Bangkung Pitu Reppa Rawo Ale.\” Jawab Nenek Pakande dengan menambah beberapa langkah kakinya selaku mengacuhkan.\n\n

        La Beddu pun menumpahkan seember busa sabun yang dipakainya untuk mengelabuhi Nenek Pakande sebagai air liur raksasa. Lalu memperdengarkan suara mengaumnya.\n\n

        \“Aku lapar Nenek Pakande, lihatlah air liurku sudah mengalir. Jika kau tak segera enyah dari hadapanku, maka kau akan menjadi santapanku.\”\n\n

        Dengan dihantui rasa cemas, Nenek Pakande pun berkata lagi, \“Hihihi, saya tidak percaya denganmu, pasti kamu hanyalah orang biasa yang menyamar sebagai Raja Bangkung Pitu Reppa Rawo Ale.\”\n\n

        La Beddu pun menjatuhkan selaga yang dibuatnya menyerupai sisir yang besar dan kura-kura secara beruntung.\n\n

        \“Ah.. Kutu ini banyak menggangguku dan membuat kepalaku gatal saja.\” Kata Sang Pemuda yang mengaum.\n\n

        \“ Nenek Pakande, kau jangan membuatku jadi lebih marah lagi.\” Lanjut La Beddu.\n\n

        Melihat kura-kura dan selaga yang jatuh ke lantai, membuat nyali Nenek Pakande akhirnya ciut juga.\n\n

        Tanpa menunggu lama, Nenek pakande pun lari menuju pintu keluar. Tanpa dilihatnya, dia menginjak seekor belut dan terpeleset jatuh hingga anak tangga yang paling akhir dan kepalanya terbentur pada batu besar yang telah disiapkan. Tetapi Nenek Pakande tetap memaksakan diri untuk bangkit kembali. Dengan kesaktiannya, Nenek Pakande pun terbang ke bulan. Dan sebelum terbang ke bulan, Nenek Pakande meninggalkan suatu pesan \“Saya akan memantau anak kalian dari atas sana dengan cahaya rembulan di malam yang sangat gelap. Dan suatu saat nanti saya akan kembali memangsa anak-anak kalian.\”\n\n

        Maka dari itu, orang tua sekarang banyak yang menasehati anaknya jangan keluar jika sudah malam, nanti kalian di makan Nenek Pakande.\n\n
    </string>

    <string name="cerita16">
        Ambo Upe adalah seorang penggembala kerbau yang tinggal di sebuah daerah di Sulawesi Selatan, Indonesia. Ambo upe adalah bahasa Bugis yang terdiri dari dua kata, yaitu ambo yang berarti bapak, dan upe berarti untung atau beruntung. Ambo upe berarti bapak yang beruntung. Pada suatu hari, Ambo Upe menggembalakan enam ekor kerbaunya di pinggir sebuah hutan lebat. Tanpa diduga, tiba-tiba muncul dua orang perampok dari dalam hutan dengan wajah seram. Kedua perampok itu kemudian menghampiri dan mengikat Ambo Upe pada sebuah pohon, lalu membawa pergi kerbau gembalaannya. Bagaimana nasib Ambo Upe selanjutnya dan keenam kerbaunya? Ikuti kisah selengkapnya dalam cerita Ambo Upe dan Burung Beo berikut ini.\n\n

        Pada suatu hari Ambo Upe kembali menggembalakan enam kerbaunya. Dibiarkannya kerbau-kerbaunya itu bebas merumput sementara ia beristirahat di bawah pohon asam yang rindang. Mendadak seekor anak burung jatuh di dekat Ambo Upe. Anak burung itu terlihat terluka. Ambo Upe lantas mengambil anak burung itu. Dibawanya pulang ke rumah dan diberinya obat pada luka yang diderita si anak burung. Dengan penuh kasih sayang dirawatnya anak burung itu.\n\n

        Setelah beberapa saat merawat, Ambo Upe mengetahui jika anak burung yang dirawatnya itu adalah anak burung beo. Seiring kian bertambahnya sang waktu, burung beo itu menjadi jinak dengan Ambo Upe. Meski burung beo itu tidak dikandangkan, ia tidak juga terbang menjauh. Kerap ia hinggap di bahu Ambo Upe jika dilihatnya Ambo Upe tengah duduk atau beristirahat. Setiap kali Ambo Upe menggembalakan kerbau-kerbaunya, tak lupa burung beo itu turut serta dengannya.\n\n

        Pada suatu hari Ambo Upe tertidur ketika tengah menggembalakan kerbau-kerbaunya. Seekor ular berbisa merayap ke arah Ambo Upe. Si burung beo yang mengetahui bahaya yang mengancam Ambo Upe segera bertindak. Dengan cepat dipatuknya mata ular berbisa itu. Ular berbisa itu menggeliat-geliatkan tubuhnya karena kesakitan sebelum akhirnya merayap pergi. Si burung beo lantas mengepak -ngepakkan sayapnya di dekat telinga Ambo Upe hingga Ambo Upe terbangun membahayakan. Seketika mengetahui peristiwa yang hampir membahayakan jiwanya, Ambo Upe berterima kasih kepada si burung beo. Dielus-elusnya kepala burung beo itu seraya mengucapkan terima kasih.\n\n

        Beberapa waktu kemudian terjadi musim kemarau yang berkepanjangan. Rumput-rumput di padang penggembalaan mengering. Ambo Upe lantas berniat menggembalakan kerbau- kerbaunya di pinggir hutan yang masih banyak terdapat rumput di sana. Para penggembala lainnya tidak berani menggembalakan hewan gembalaan di tempat itu karena daerah itu adalah daerah rawan. Hutan itu kerap dijadikan tempat persembunyian para perampok.\n\n

        Benarlah kekhawatiran para penggembala. Beberapa saat Ambo Upe membiarkan kerbau- kerbaunya merumput di tempat itu, dua perampok datang dan menyergap Ambo Upe. Mereka mengikat Ambo Upe di sebuah pohon dan membawa enam kerbau gembalaan Ambo Upe ke dalam hutan.\n\n

        Si burung beo melihat semua kejadian itu. Ia terbang mengikuti kemana kerbau-kerbau milik Ambo Upe itu akan disembunyikan para perampok. Setelah mengetahui enam ekor kerbau itu disembunyikan di dalam gua di dalam hutan, si burung beo lantas terbang secepatnya ke rumah Ambo Upe.\n\n

        Ayah Ambo Upe keheranan mendapati burung beo peliharaan anaknya itu kembali ke rumah dan mengoceh. Sama sekali ia tidak mengetahui apa yang diucapkan si burung beo. Namun, karena si burung beo seperti hendak mengajaknya, ayah Ambo Upe akhirnya menyadari akan bahaya yang tengah dialami anaknya. Bersama beberapa tetangganya, ayah Ambo Upe lantas mengikuti ke mana si burung beo terbang. Tak lupa mereka membawa senjata untuk menghadapi hal-hal buruk yang mungkin akan mereka temui. Amat terperanjatlah mereka kemudian saat mendapati Ambo Upe terikat pada Datang pohon sementara enam kerbau gembalaannya telah menghilang.\n\n

        Ambo Upe lantas menceritakan kejadian yang dialaminya. Katanya, \“Aku tidak tahu dibawa kemana enam kerbau gembalaanku itu setelah aku disergap dan diikat dua perampok itu.\"\n\n

        Ayah Ambo Upe dan orang-orang lainnya bersepakat untuk mencari di mana dua perampok itu berada untuk mengambil kembali kerbau kerbau yang telah mereka rampok. Namun, mereka merasa bingung hendak mencari ke mana. Mendadak si burung beo terbang di dekat Ambo Upe dan seperti memberi isyarat agar Ambo Upe mengikutinya.\n\n

        Orang-orang pun akhirnya mengikuti arah terbangnya si burung beo. Mereka memasuki hutan. Beberapa saat berjalan, mereka akhirnya menemukan sebuah gua. Secara sembunyi sembunyi mereka mengintai. Mereka mendengar suara kerbau dari dalam gua.\n\n

        \“Rupanya gua ini menjadi tempat persembunyian para perampok serta tempat untuk menyembunyikan barang-barang hasil rampokan mereka.\” bisik ayah Ambo Upe.
        “Mari kita tangkap para perampok itu!\”\n\n

        Dengan senjata terhunus pada tangan masing-masing, orang-orang itu pun segera mengepung gua. Mereka bergerak hati-hati ketika memasuki gua. Mereka dapati berpuluh-puluh ekor kerbau berada di dalam gua itu. Mereka lihat pula dua perampok itu tengah tertidur di dalam dua lubang kecil di dalam gua. Serentak mereka menangkap dua perampok itu dan mengikat kedua tangan mereka.\n\n

        Dua perampok segera mereka gelandang dan kerbau-kerbau hasil rampokan dua perampok itu segera mereka giring keluar dari dalam gua. Kedatangan mereka disambut suka cita penduduk, terutama mereka yang telah kehilangan kerbau. Kerbau-kerbau mereka telah berhasil ditemukan kembali dan dua perampok yang selama itu meresahkan warga akhirnya dapat diringkus.\n\n

        Ambo Upe sama sekali tidak menyangka, si burung beo itu dapat membalas budi begitu besar terhadapnya. Ia hanya sekali menyelamat kan si burung beo, namun berulangkali burung beo itu menyelamatkan dari berbagai bahaya yang mengancam jiwanya. Sungguh-sungguh berterima kasihlah” Ambo Upe kepada burung beo peliharaannya itu. Ia pun berketetapan hati untuk rnenyayangi hewan-hewan lainnya, karena hewan pun sesungguhnya bisa membalas budi jika mendapat perlakuan yang baik. Seperti yang ditunjukkan si burung beo piaraannya itu.\n\n

        <b><i>Pesan Moral dari  Kisah Ambo Upe dan Burung Beo yaitu keutamaan sifat saling tolong-menolong terhadap sesama makhluk. Sifat ini tercermin pada sikap dan perilaku Ambo Upe dan si Burung Beo.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita17">
        Alkisah, pada zaman dahulu kala, di sebuah daerah di Provinsi Sulawesi Selatan, berdiri sebuah kerajaan yang bernama Kerajaaan Luwu. Kerajaan ini dipimpin seorang raja yang dikenal dengan nama Datu Luwu. Ia adalah seorang raja yang adil, arif dan bijaksana, sehingga rakyatnya hidup makmur dan sentosa.\n\n

        Datu Luwu mempunyai seorang putri yang cantik jelita dan berperangai baik, namanya Putri Tandampalik. Berita kecantikan dan perangai baiknya tersebar sampai ke berbagai negeri di Sulawesi Selatan.\n\n

        Pada suatu hari, Raja Bone ingin menikahkan putranya dengan Putri Tandampalik. Ia pun mengutus beberapa pengawal istana ke Kerajaan Luwu untuk melamar sang Putri. Sesampainya di istana Luwu, utusan tersebut disambut dengan ramah oleh Datu Luwu.\n\n

        Mendengar lamaran yang disampaikan utusan tersebut, Datu Luwu terdiam sejenak. Ia bingung untuk mengambil keputusan, menerima atau menolaknya, sebab dalam adat Kerajaan Luwu, seorang gadis Luwu tidak dibenarkan menikah dengan pemuda dari negeri lain. Akan tetapi, jika lamaran itu ditolak, ia khawatir akan terjadi perang yang sangat dahsyat antara dua kerajaan, sehingga membuat rakyat menderita.\n\n

        Setelah beberapa saat berpikir, Datu Luwu masih kebingungan untuk memberikan jawaban. \"Wahai, Utusan! Perlu kalian ketahui, bahwa di Kerajaan Luwu ini berlaku sebuah hukum adat, yaitu seorang putri Luwuk tidak boleh menikah dengan pemuda dari negeri lain. Untuk itu, tolong sampaikan kepada raja kalian, supaya aku diberi waktu beberapa hari untuk memikirkan lamarannya tersebut,\" ujar Datu Luwu.\n\n

        Utusan Raja Bone memahami dan mengerti keputusan Datu Luwu. Mereka pun kembali ke Kerajaan Bone untuk menyampaikan berita tersebut kepada Raja Bone. Keesokan harinya, tiba-tiba negeri Luwu geger. Putri Tandampalik terserang penyakit kusta. Sekujur tubuhnya mengeluarkan cairan kental yang berbau anyir dan sangat menjijikkan. Para tabib istana mengatakan bahwa Putri Tandampalik terserang penyakit menular yang sangat berbahaya.\n\n

        Berita tentang musibah yang menimpa sang Putri sudah tersebar ke seluruh negeri. Rakyat negeri Luwu sangat bersedih atas penyakit yang diderita oleh sang Putri yang mereka cintai itu. Setelah berpikir dan menimbang nimbang, Datu Luwu memutuskan untuk mengasingkan putrinya ke suatu tempat yang jauh. Ia khawatir penyakit putrinya akan menular ke seluruh rakyatnya.\n\n

        Dengan berat hati, Datu Luwu terpaksa harus berpisah dengan putri yang sangat dicintainya itu. Berangkatlah sang Putri dengan perahu bersama beberapa pengawal istana. Sebelum berangkat, Datu Luwu memberikan sebuah keris pusaka kepada Putri Tandampalik sebagai tanda bahwa ia tidak pernah melupakan, apalagi membuang anaknya. Setelah mempersiapkan segala perbekalan yang dibutuhkan, berangkatlah mereka ke suatu daerah yang jauh dari Kerajaan Luwu. Berbulan-bulan sudah mereka berlayar tanpa arah dan tujuan.\n\n

        Pada suatu hari, tampaklah bagi mereka sebuah pulau dari kejauhan.\n\n

        \"Lihat, Than Putri!\" seru seorang pengawal sambil menunjuk ke arah pulau itu.\n\n

        \"Akhirnya, kita pun menemukan pulau,\" jawab sang Putri dengan perasaan lega.\n\n

        Para pengawal pun semakin cepat mengayuh perahunya mendekati pulau itu. Tak berapa lama, sampailah mereka di pulau itu. Seorang pengawal yang lebih dahulu menginjakkan kakinya di pulau itu menemukan buah wajao. Pengawal itu kemudian memetik beberapa biji buah wajao untuk sang Putri.\n\n

        \"Pulau ini kuberi nama Pulau Wajo,\" kata sang Putri saat menerima buah itu. Sejak saat itu, Putri Tandampalik beserta pengawalnya memulai kehidupan baru. Mereka hidup dengan penuh kesederhanaan. Meskipun demikian, mereka tetap bekerja keras penuh dengan semangat dan gembira. Hari berganti hari, minggu berganti minggu, bulan berganti bulan, tak terasa satu tahun sudah mereka berada di tempat itu.\n\n

        Suatu waktu, Putri Tandampalik duduk di tepi danau yang terletak di tengah pulau itu. Tiba-tiba seekor kerbau putih menghampiri dan menjilati kulit sang Putri dengan lembut. \n\n

        Semula, sang Putri hendak mengusirnya. Tetapi, hewan itu tampak jinak dan terus menjilatinya. Akhirnya, ia diamkan saja.\n\n

        Sungguh ajaib! Setelah berkali-kali dijilat oleh kerbau itu, kulit sang Putri yang mengeluarkan caitan tiba-tiba hilang tanpa bekas. Kulit sang Putri kembali halus, mulus dan bersih seperti sediakala. Sang Putri terharu dan bersyukur kepada Tuhan, karena penyakitnya telah sembuh.\n\n

        la kemudian berpesan kepada para pengawalnya, \"Mulai saat ini, aku minta kalian untuk tidak menyembelih atau memakan kerbau putih yang ada di pulau ini, karena hewan itu telah menyembuhkan penyakitku.\" Permintaan sang Putri itu langsung dipenuhi oleh seluruh pengawalnya. Hingga kini, kerbau putih yang ada di Pulau Wajo dibiarkan hidup bebas dan beranak pinak. Kemudian oleh masyarakat setempat, kerbau putih tersebut disebut sebagai sakkoli.\n\n

        Pada suatu hari, pulau Wajo kedatangan serombongan pemburu. Mereka adalah Putra Mahkota Kerajaan Bone yang didampingi oleh Anreguru Pakanranyeng, Panglima Kerajaan Bone, dan beberapa pengawalnya. Saking asyiknya berburu, Putra Mahkota Raja Bone tidak sadar kalau ia sudah terpisah dari rombongannya dan tersesat di hutan.\n\n

        Malam semakin larut, Putra Mahkota tidak dapat memejamkan matanya. Suara-suara binatang malam membuatnya terus terjaga dan gelisah. Di tengah gelapnya malam, tiba-tiba ia melihat seberkas cahaya dari kejauhan. Semakin lama, pancaran cahaya itu semakin terang. Ia sangat penasaran ingin mengetahuinya. Ia kemudian memberanikan diri untuk mencari sumber cahaya itu.\n\n

        Dengan tertatih-tatih, Putra Mahkota berusaha berjalan mengikuti kaki melangkah menelusuri gelapnya malam. Akhirnya, sampailah ia di sebuah perkampungan yang ramai dengan rumah-rumah penduduk. Setelah ia memasuki perkampungan itu, sumber cahaya itu semakin jelas terdapat di sebuah rumah yang nampak kosong. Dengan melangkah pelan-pelan, Putra Mahkota mendekati dan memasuki rumah itu. Alangkah terkejutnya ia ketika melihat seorang gadis yang cantik sekali bak bidadari sedang menjerang air di dalam rumah itu. Gadis cantik itu tidak lain adalah Putri Tandampalik.\n\n

        Pangeran dan sang puteri segera jatuh cinta. Namun, Putra Mahkota tidak bisa berlama-lama di Pulau Wajo karena ia harus kembali ke negerinya untuk menyelesaikan beberapa kewajibannya di Istana Bone. Ia pun mengajak sang puteri untuk kembali ke istananya. Mereka pun menikah dan pesta besar segera diadakan.\n\n

        Datu Luwu dan permasuri sangat gembira mendengar berita baik tersebut. Mereka segera berangkat untuk menghadiri pesat pernikahan putrinya. Pesta pernikahan mereka berlangsung sangat meriah. Seluruh keluarga dari dua Kerajaan Besar di Sulawesi Selatan itu sangat gembira dengan pernikahan tersebut. Putri Tandampalik dan Putra Mahkota hidup bahagia. Beberapa tahun kemudian, Putra Mahkota naik tahta. Ia menjadi raja yang arif dan bijaksana.\n\n

        <b><i>Pesan moral dari Contoh Cerita Rakyat Singkat : Kisah Putri Tandampalik adalah kita harus bisa ikhlas bila menerima cobaan dan ujian dari Tuhan karena cobaan tersebut tidak akan melebihi kesanggupan kita.</i></b>
    </string>

    <string name="cerita18">
        Alkisah, pada zaman dahulu, di daerah Mandar Sulawesi Barat, hiduplah seorang Anak Raja di sebuah pegunungan. Di sana ia tinggal di sebuah istana megah yang dikelilingi oleh taman bunga dan buah yang sangat indah. Di dalam taman itu terdapat sebuah kolam permandian yang bersih dan sangat jernih airnya.\n\n

        Pada suatu hari, saat gerimis tampak pelangi di atas rumah Anak Raja. Kemudian tercium aroma harum semerbak. Si Anak Raja mencari-cari asal bau itu. Ia memasuki setiap ruangan di dalam rumahnya. Namun, asal aroma harum semerbak itu tidak ditemukannya. Oleh karena penasaran dengan aroma itu, ia terus mencari asalnya sampai ke halaman rumah. Sesampai di taman, aroma yan dicari itu tak juga ia temukan. Justru, ia sangat terkejut dan kesal, karena buah dan bunga-bunganya banyak yang hilang. \“Siapa pun pencurinya, aku akan menangkap dan menghukumnya!\” setengah berseru Anak Raja itu berkata dengan geram. Ia kemudian berniat untuk mencari tahu siapa sebenarnya yang telah berani mencuri bunga-bunga dan buahnya tersebut.\n\n

        Suatu sore, si Anak Raja sengaja bersembunyi untuk mengintai pencuri bunga dan buah di tamannya. Tak lama, muncullah pelangi warna-warni yang disusul tujuh ekor merpati terbang berputar-putar dengan indahnya. Anak Raja terus mengamati tujuh ekor merpati itu. Tanpa diduganya, tiba-tiba tujuh ekor merpati itu menjelma menjadi tujuh bidadari cantik. Rupanya mereka hendak mandi-mandi di kolam Anak Raja. Sebelum masuk ke dalam kolam, mereka bermain-main sambil memetik bunga dan buah sesuka hatinya.\n\n

        Anak Raja terpesona melihat kencantikan ketujuh bidadari itu. \”Ya Tuhan! Mimpikah aku ini? Cantik sekali gadis-gadis itu,\” gumam Anak Raja dengan kagum. Kemudian timbul keinginannya untuk memperistri salah seorang bidadari itu. Namun, ia masih bingung bagaimana cara mendapatkannya. ”Mmm...aku tahu caranya. Aku akan mengambil salah satu selendang mereka yang tergeletak di pinggir kolam itu,” pikir Anak Raja sambil mengangguk-angguk.\n\n

        Sambil menunggu waktu yang tepat, ia terus mengamati ketujuh bidadari itu. Mereka sedang asyik bermain sambil memetik bunga dan buah sesuka hatinya. Mereka terlihat bersendau-gurau dengan riang. Saat itulah, si Anak Raja memanfaatkan kesempatan. Dengan hati-hati, ia berjalan mengendap-endap dan mengambil selendang miliki salah seorang dari ketujuh bidadari itu, lalu disembunyikannya. Setelah itu, ia kembali mengamati para bidadari yang masih mandi di kolam.\n\n

        Setelah puas mandi dan bermain-main, ketujuh bidadari itu mengenakan selendangnya kembali. Mereka harus kembali ke Kahyangan sebelum pelangi menghilang. Pelangi adalah satu-satunya jalan kembali ke Kahyangan. Namun Bidadari Bungsu tidak menemukan selendangnya. Ia pun tampak kebingungan mencari selendangnya. Keenam bidadari lainnya turut membantu mencari selendang adiknya. Sayangnya, selendang itu tetap tidak ditemukan. Padahal pelangi akan segera menghilang.\n\n

        Akhirnya keenam bidadari itu meninggalkan si Bungsu seorang diri. Bidadari Bungsu pun menangis sedih. \“Ya Dewa Agung, siapa pun yang menolongku, bila laki-laki akan kujadikan suamiku dan bila perempuan akan kujadikan saudara!\” seru Bidadari Bungsu. Tak lama berseru demikian, terdengar suara halilintar menggelegar. Pertanda sumpah itu didengar oleh para Dewa.\n\n

        Melihat Bidadari Bungsu tinggal sendirian, Anak Raja pun keluar dari persembunyiannya, lalu menghampirinya.\n\n

        \”Hai, gadis cantik! Kamu siapa? Mengapa kamu menangis?\” tanya Anak Raja pura-pura tidak tahu.\n\n

        \”Aku Kencana, Tuan! Aku tidak bisa pulang ke Kahyangan, karena selendangku hilang,\” jawab Bidadari Bungsu.\n\n

        \”Kalau begitu, tinggallah bersamaku. Aku belum berkeluarga,\” kata Anak Raja seraya bertanya, ”Maukah kamu menjadi istriku?”\n\n

        Sebenarnya Kencana sangat ingin kembali ke Kahyangan, namun selendangnya tidak ia temukan, dan pelangi pun telah hilang. Sesuai dengan janjinya, ia pun bersedia menikah dengan Anak Raja yang telah menolongnya itu. Akhirnya, Kencana tinggal dan hidup bahagia bersama dengan Anak Raja.\n\n

        Beberapa tahun kemudian. Kencana dan Anak Raja dikaruniai seorang anak laki-laki. Maka semakin lengkaplah kebahagiaan mereka. Mereka mengasuh anak itu dengan penuh perhatian dan kasih-sayang. Selain mengasuh dan mendidik anak, Kencana juga sangat rajin membersihkan rumah.\n\n

        Pada suatu hari, Kencana membersihkan kamar di rumah suaminya. Tanpa sengaja ia menemukan selendang miliknya yang dulu hilang. Ia sangat terkejut, karena ia tidak pernah menduga jika yang mencuri selendangnya itu adalah suaminya sendiri. Ia merasa kecewa dengan perbuatan suaminya itu. Karena sudah menemukan selendangnya, Kencana pun berniat untuk pulang ke Kahyangan.\n\n

        Saat suaminya pulang, Kencana menyerahkan anaknya dan berkata, \”Suamiku, aku sudah menemukan selendangku. Aku harus kembali ke Kahyangan menemui keluargaku. Bila kalian merindukanku, pergilah melihat pelangi!\”\n\n

        Saat ada pelangi, Kencana pun terbang ke angkasa dengan mengipas-ngipaskan selendangnya menyusuri pelangi itu. Maka tinggallah Anak Raja bersama anaknya di bumi. Setiap ada pelangi muncul, mereka pun memandang pelangi itu untuk melepaskan kerinduan mereka kepada Kencana. Kemudian oleh mayarakat setempat, pendukung cerita ini, gerakan Kencana mengipas-ngipaskan selendangnya itu diabadikan ke dalam gerakan-gerakan Tari Patuddu, salah satu tarian dari daerah Mandar, Sulawesi Barat.\n\n

        <b><i>pesan moral yang terkandung di dalamnya adalah anjuran meninggalkan sifat suka mengambil barang milik orang lain.</i></b>
    </string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>
</resources>
